<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "http://diglib.hab.de/rules/dtd/teiP5/tei.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main"> Ethica Complementoria – Versuch einer
					bibliographisch-stemmatologischen Rekonstruktion der Überlieferungverhältnisse </title>
				<author>
					<name>
						<surname>Rockenberger</surname>
						<forename>Annika</forename>
					</name>
					<orgName>Universitetet i Oslo</orgName>
					<orgName> Institutt for litteratur, områdestudier og europeiske språk </orgName>
					<address>
						<addrLine>Postboks 1003, Blindern, NO-0315 Oslo</addrLine>
					</address>
					<email>annika.rockenberger@ilos.uio.no</email>
					<email>arockenberger@gmail.com</email>
				</author>
				<respStmt>
					<persName>
						<name>
							<surname>Steyer</surname>
							<forename>Timo</forename>
						</name>
					</persName>
					<resp>TEI-konforme Kodierung</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>Elektronische Ausgabe nach TEI P5</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<!-- <idno type="werk-ID">ebooks/ed0000738</idno> -->
				<!-- <idno type="ppn">NOCH VERGEBEN</idno> -->
				<publisher>
					<name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
					<address>
						<street>Lessingplatz 1</street>
						<name type="city">Wolfenbuettel</name>
						<postCode>D-38299</postCode>
						<name type="country">Germany</name>
					</address>
				</publisher>
				<date>2017</date>
				<availability status="restricted">
					<p> Available at <ref target="http://diglib.hab.de/ebooks/ed000378/start.htm "
							>(c) Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</ref>
					</p>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p>Text basiert auf einer Wordvorlage.</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p> Erstellt als Beitrag zur Reihe "Wolfenbütteler Notizen zur Buchgeschichte". </p>
			</projectDesc>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head> Die <hi rend="italic">Ethica Complementoria</hi> – Versuch einer
				bibliographisch-stemmatologischen Rekonstruktion der Überlieferungverhältnisse </head>
			<div>
				<p>
					<quote>
						<hi rend="italic">Dinge zu bezweifeln, die ganz ohne weitere Untersuchung
							jetzt geglaubt werden, das ist die Hauptsache überall.</hi>
					</quote>
					<lb/>
					<lb/> Georg Christoph Lichtenberg </p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div n="1" type="chapter">
				<head>Einleitung</head>
				<div n="1.1" type="section">
					<head>Allgemeines</head>
					<p> Mit den nachstehenden Ausführungen<note type="footnote"> Einen Teil der dem
							folgenden Aufsatz zugrundeliegenden Recherchen habe ich im Rahmen eines
							Digital Humanities Stipendiums der Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel
							im August und September 2013 angestellt. Für kritische Hinweise zu
							früheren Fassungen dieses Aufsatzes danke ich herzlich Per Röcken
							(Berlin), Nina Maria Evensen (Oslo) und Christian Janss (Oslo). </note> verfolge ich im Wesentlichen zwei Zielsetzungen: Zum
						einen lege ich argumentativ die chronologische Abfolge sowie die
						stemmatisch-genealogischen Beziehungen der Druckausgaben der <hi
							rend="italic">Ethica Complementoria</hi> des 17. und frühen 18.
						Jahrhunderts dar. Zum anderen dient eine solche Rekonstruktion – mittelbar –
						als Grundlage für Erwägungen zur Wahl der Textgrundlage einer künftigen
						Edition der <hi rend="italic">Ethica</hi>. </p>
					<p> Vornehmlich geht es mir darum, die bibliographisch-textgeschichtliche
						Forschung zu einer der am häufigsten neu- und nachgedruckten
						deutschsprachigen Komplimentierlehren der Frühen Neuzeit ein gutes Stück
						voran zu bringen, indem ich das Verhältnis der einzelnen Ausgaben zueinander
						und ihre Abhängigkeit voneinander mit bibliographisch-druckanalytischen
						sowie textkritischen Methoden (Heuristik und Kollation) zu ermitteln
						versuche. Ich werde dabei einige der in der Forschung kursierenden
						Einschätzungen zur Überlieferung der <hi rend="italic">Ethica</hi>-Drucke
						als fehlerhaft oder empirisch nicht belastbar zurückweisen können. </p>
				</div>
				<div n="1.2" type="section">
					<head>Die Ethica Complementoria</head>
					<p> Die <hi rend="italic">Ethica Complementoria</hi>, oder auch <hi
							rend="italic">Complementierbüchlein</hi>, gehört zur Gattung der
							Anstandsliteratur.<note type="footnote"> Vgl. <bibl> Karl-Heinz Göttert:
								Anstandsliteratur. In: Historisches Wörterbuch der Rhetorik. Hg. v.
								Gert Ueding. Tübingen 1992, Bd. 1, S. 658–675 <ptr type="opac"
									cRef="032159250"/>
							</bibl>. </note> Der verhältnismäßig kurze deutschsprachige Text
						enthält praktische Anleitungen in Form von Erläuterungen und Exempla zur
						situationsbezogenen Konversation – oder allgemein: zum normkonformen
						Verhalten – vor allem bei Hofe. Sein Adressatenkreis sind junge,
						unverheiratete Männer der emporstrebenden Schicht eines akademisch
						gelehrten, kaufmännischen Bürgertums (oder niederen Adels). </p>
					<p> Verteilt auf acht Kapitel enthält die <hi rend="italic">Ethica</hi> nach
						einem einleitenden Traktat über Tradition und Funktion des Komplimentierens
						im sozialen Kontext sieben Kommunikationssituationen: Komplimente bei Hofe
						(vor allem in hierarchisch asymmetrischen Konstellationen), Komplimente bei
						Wahlen oder Abstimmungen, bei Gesellschaften, bei Hochzeitsgesellschaften,
						für den Umgang mit unverheirateten Frauen (‚Jungfrauen‘), Komplimente beim
						gesellschaftlichen Tanz sowie Komplimente zur Haushaltsführung. Durchsetzt
						ist der Prosatext mit Versen in deutscher und – zu einem geringeren Teil –
						lateinischer sowie vereinzelt in griechischer und französischer Sprache. </p>
					<p> Es gibt wenig Forschung zur frühneuzeitlichen Anstands- und
						Komplimentierliteratur im Allgemeinen<note type="footnote"> Immer noch
							einschlägig ist die umfassende Studie von <bibl> Manfred Beetz:
								Frühmoderne Höflichkeit: Komplimentierkunst und Gesellschaftsrituale
								im altdeutschen Sprachraum. Stuttgart 1990 (Germanistische
								Abhandlungen. 67) <ptr type="opac" cRef="025374737"/>
							</bibl>. Einen knappen Forschungsüberblick geben <bibl> Manfred Beetz:
								Komplimentierbuch. In: Reallexikon der deutschen
								Literaturwissenschaft. Hg. v. Klaus Weimar. Berlin, New York 2000,
								Bd. 2, S. 321–323 <ptr type="opac" cRef="319295842"/>
							</bibl> sowie <bibl> Dietmar Till: Komplimentierkunst. In: Historisches
								Wörterbuch der Rhetorik. Hg. v. Gert Ueding. Tübingen 1998, Bd. 4,
								S. 1211–1232 <ptr type="opac" cRef="252642740"/>
							</bibl>. – Neuere literatur-, sprach- und kulturwissenschaftliche
							Beiträge versammelt das Themenheft <bibl> „Rhetorik und Höflichkeit“ des
								Internationalen Jahrbuchs für Rhetorik (31, 2012). Hg. v. Manfred
								Beetz <ptr type="opac" cRef="733292070"/>
							</bibl>; vgl. weiterführend auch <bibl> Cathrin Hesselink: Artige
								Schmeichelei oder schuldige Höflichkeit? Komplimentieren im 17. und
								18. Jahrhundert. In: Das literarische Lob. Formen und Funktionen,
								Typen und Traditionen panegyrischer Texte. Hg. v. Norbert P. Franz,
								Georg Braungart, Bernd Engler und Volker Kapp. Berlin 2014
								(Schriften zur Literaturwissenschaft. 36), S. 175–192 <ptr
									type="gbv" cRef="798180366"/>
							</bibl>; <bibl> Der gepflegte Umgang. Interkulturelle Aspekte der
								Höflichkeit in Literatur und Sprache. Hg. v. Dorothee Kimmich u.
								Wolfgang Matzat. Bielefeld 2008 <ptr type="opac" cRef="555665933"/>
							</bibl>; <bibl> Philippe Micha: „Der Endzweck einer veritablen
								Politesse muss tugendhaft sein“. Fortune et infortunes des notions
								cicéroniennes de decorum et d’honestum dans l’Allemagne du baroque
								tardif et de la Frühaufklärung. In: Études Germaniques 241.1 (2006),
								S. 5–47 <ptr type="opac" cRef="726311316"/>
							</bibl>; <bibl> Die Kunst der Aufrichtigkeit im 17. Jahrhundert. Hg. v.
								Steffen Martus u. Claudia Benthien. Tübingen 2006 (Frühe Neuzeit.
								114) <ptr type="opac" cRef="511464258"/>
							</bibl>; <bibl> Henriette Burmann: Die kalkulierte Emotion der
								Geschlechterinszenierung: Galanterierituale nach deutschen
								Etikette-Büchern in soziohistorischer Perspektive. Konstanz 2000
									<ptr type="gbv" cRef="316273600"/>
							</bibl>; <bibl> Manfred Beetz: The Polite Answer in Pre-Modern
								Conversation Culture. In: Historical Dialogue Analysis, Hg. v.
								Andreas H. Jucker und Gerd Fitz. Amsterdam 1999, S. 139–166 <ptr
									type="gbv" cRef="270151540"/>
							</bibl>; <bibl> Manfred Beetz: Leitlinien und Regeln der Höflichkeit
								für Konversationen. In: Geselligkeit und Gesellschaft im
								Barockzeitalter. Hg. v. Wolfgang Adam. Wiesbaden 1997
								(Wolfenbütteler Arbeiten zur Barockforschung. 2), S. 563–579 <ptr
									type="opac" cRef="755546121"/>
							</bibl>; <bibl> Manfred Beetz: Negative Kontinuität: Vorbehalte
								gegenüber barocker Komplimentierkultur unter Altdeutschen und
								Aufklärern. In: Europäische Barock-Rezeption. Hg. v. Klaus Garber.
								Wiesbaden 1991 (Wolfenbütteler Arbeiten zur Barockforschung. 20), S.
								281–301. <ptr type="opac" cRef="340244682"/>
							</bibl>
						</note> und zur <hi rend="italic">Ethica Complementoria</hi> im Speziellen.
						Eine Edition der <hi rend="italic">Ethica</hi> ist ein Desiderat.<note
							type="footnote"> Wird derzeit erarbeitet von der Autorin. Als
							dringliches Desiderat bereits benannt von <bibl> Manfred Beetz:
								Anstandsbücher und Kommunikationslehren der Frühmoderne als
								gesellschaftsethische Wegweiser. In: Editionsdesiderate zur Frühen
								Neuzeit. Hg. v. Hans-Gert Roloff. Amsterdam 1997, Bd. 2, S. 729–738.
									<ptr type="opac" cRef="756413168"/>
							</bibl>
						</note> Lediglich eine (unvollständige und z.T. fehlerhafte) chronologische
						Darstellung der Drucküberlieferung findet sich in den Personalbibliographien
						des Barock.<note type="footnote">
							<bibl> Gerhard Dünnhaupt: Georg Greflinger (1620?–1677). In:
								Personalbibliographien des Barock. Bd. 3: Franck–Kircher. Hg. v.
								dems. Stuttgart 1991 (Hiersemanns bibliographische Handbücher. 9),
								S. 1680–1751 <ptr type="opac" cRef="032925530"/>
							</bibl>. Einen ersten bibliographischen Überblick zu
							Komplimentierliteratur und verwandten Gattungen verschafft <bibl> Hugo
								Hayn: Die deutsche Räthsel-Litteratur. Versuch einer
								bibliographischen Uebersicht bis zur Neuzeit: Nebst einem
								Verzeichnisse deutscher Loos-, Tranchir- und Complimentir-Bücher.
								In: Centralblatt für Bibliothekswesen 7/12 (1890), S. 516–556 <ptr
									type="opac" cRef="129462659"/>
							</bibl>. Ausgaben der Ethica und der mit dieser zusammen gedruckten
							Löfflerey-Kunst sind – mitunter innerhalb des Werkverzeichnisses zu
							Georg Greflinger – ebenfalls nachgewiesen in: <bibl> Bibliotheca
								Germanorum Erotica et Curiosa. Verzeichnis der gesamten deutschen
								erotischen Literatur mit Einschluß der Übersetzungen, nebst
								Beifügung der Originale. 3., ungem. verm. Aufl. München 1912–1929,
								Bd. 1: A–C, S. 661–662 <ptr type="opac" cRef="131780662"/> , Bd. 2:
								D–G, S. 669–670 <ptr type="opac" cRef="131780700"/> , sowie Bd. 4:
								L–M, S. 227–231 <ptr type="opac" cRef="131780743"/>
							</bibl>. </note>
					</p>
				</div>
				<div n="1.3" type="section">
					<head>Zum Vorgehen</head>
					<p> Ich werde zunächst <ref type="intern" target="#hd6">(2)</ref> die
						Materialgrundlage (die überlieferten <hi rend="italic">Ethica</hi> -Drucke
						sowie die bibliographischen Informationen aus Katalogen und Verzeichnissen)
						in Form einer chronologischen Übersicht bibliographisch-druckanalytisch
							beschreiben.<note type="footnote"> Ich orientiere mich hierbei vor allem
							an <bibl> Fredson Bowers: Principles of Bibliographical Desription.
								[With An] Introduction by G. Thomas Tanselle. 5. Aufl. New
								Castle/Delaware (USA) 1994. (St. Paul’s Bibliographies. 15) <ptr
									type="opac" cRef="148263291"/>
							</bibl> und <bibl> Philip Gaskell: A New Introduction to Bibliography.
								Oxford 1972 <ptr type="opac" cRef="153458348"/>
							</bibl> sowie an <bibl> Christoph Weismann: Die Beschreibung und
								Verzeichnung alter Drucke. Ein Beitrag zur Bibliographie von
								Druckschriften des 16. bis 18. Jahrhunderts. In: Flugschriften als
								Massenmedium der Reformationszeit. Hg. v. Hans-Joachim Köhler.
								Stuttgart 1981 (Spätmittelalter und Frühe Neuzeit. Tübinger Beiträge
								zur Geschichtsforschung. 13), S. 447–614. <ptr type="opac"
									cRef="028637127"/>
							</bibl> – Auf dem jetzigen Stand der Forschung lässt sich noch keine
							allen Ansprüchen genügende Bibliographie erstellen; die hier beigegebene
							hat mithin vorläufigen Charakter und ist im Rahmen der Vorarbeiten zur
							digitalen Edition der Ethica entstanden: sie soll zunächst nur die
							vorhandenen Bibliographien und Verzeichnisse korrigieren und erweitern.
						</note> Diesem Abschnitt folgt <ref type="intern" target="#hd43">(3)</ref>
						die schematische Darstellung der von mir rekonstruierten Überlieferung: das
						Stemma. Hiervon ausgehend werde ich die chronologischen und genealogischen
						Relationen der <hi rend="italic">Ethica</hi> -Drucke diskursiv
						rekonstruieren. Hierbei werde ich im Besonderen auf die textlichen
						Bearbeitungen und Erweiterungen eingehen (<hi rend="italic">Varianz</hi>).
						Ich stelle sodann meine Überlegungen zur Überlieferung der <hi rend="italic"
							>Ethica</hi> im 17. Jahrhundert diskursiv vor, wobei ich (i) für eine
							<hi rend="italic">Revision der Ausgabenchronologie</hi> – wie sie von
						Gerhard Dünnhaupt (zuletzt 1991) vorgeschlagen wurde – argumentiere und (ii)
						eine Unterteilung der Überlieferung in sechs distinkte Überlieferungsgruppen
						(A–F) vornehme. In aller Kürze werde ich sodann <ref type="intern"
							target="#hd54">(4)</ref> für eine <hi rend="italic">Revision der
							Autorschaftszuschreibung</hi> an Georg Greflinger argumentieren und <ref
							type="intern" target="#hd55">(5)</ref> einige Überlegungen zur Wahl des
						Editionsgegenstands für eine zukünftige Edition der <hi rend="italic"
							>Ethica</hi> vor dem Hintergrund der revidierten
						Überlieferungsgeschichte anstellen. </p>
				</div>
			</div>
			<div n="2" type="chapter">
				<head>Materialgrundlage</head>
				<div n="2.1" type="section">
					<head>Status quo</head>
					<p> Grundlage jeder Rekonstruktion der Überlieferungsgeschichte von Drucken sind
						die originalen Exemplare. Wo diese nicht mehr vorhanden sind, greifen wir
						auf Abschriften derselben, Editionen, fotomechanische Reproduktionen oder
						bibliographische Beschreibungen in Katalogen oder Verzeichnissen zurück. </p>
					<p> Es lassen sich 32 Ausgaben der <hi rend="italic">Ethica</hi> im 17. und
						frühen 18. Jahrhundert ermitteln;<note type="footnote"> Die in der
							Bibliographie angeführte Ausgabe eines Komplimentierbuchs von 1727 ist
							hier nicht mitgezählt. Zur Diskussion <ref type="intern" target="#hd40"
								>siehe</ref>. </note> von einer dieser Ausgaben gibt es keine
						erhaltenen Exemplare mehr. Die übrigen sind entweder unikal überliefert oder
						in sehr wenigen, teilweise fragmentarischen, Exemplaren. </p>
					<p> Für diese Untersuchung konnten 23 Exemplare im Original eingesehen werden;
						bei weiteren zehn wurde auf digitale Reproduktionen zurückgegriffen. In der
						Bibliographie sind diese jeweils mit * (für Autopsie am Original) und ° (für
						Digitalisat) gekennzeichnet. Bei einigen wenigen Exemplaren musste auf die
						Angaben im Verzeichnis der deutschen Drucke des 17. Jahrhunderts
							(VD17),<note type="footnote"> VD17 – Verzeichnis der im deutschen
							Sprachraum erschienenen Drucke des 17. Jahrhunderts. Online-Ausgabe.
								<ref target="http://www.vd17.de">http://www.vd17.de</ref> [gesehen
							am 02.11.2017]. </note> in lokalen Bibliothekskatalogen oder
						Bibliographien zurückgegriffen werden. </p>
					<p> Gerade dort, wo nur noch ein einziges Exemplar einer Ausgabe überliefert
						ist, steht die stemmatologisch-genealogische Rekonstruktion vor
						Schwierigkeiten: abhängig vom Zustand der Exemplare kommt es mitunter zu
						Zeichen-, Text-, oder Seitenverlust. Darüber hinaus bleibt ausgabeninterne
						Varianz unsichtbar. Eine bibliographische Beschreibung einer <hi
							rend="italic">Ausgabe</hi> auf Basis nur eines einzigen <hi
							rend="italic">Exemplars</hi> heißt, eine Aussage nur über deren <hi
							rend="italic">wahrscheinliche</hi> Beschaffenheit auf einer äußerst
						schmalen empirischen Basis zu machen. Ich werde dort, wo unikale
						Überlieferung vorliegt, die bibliographische Beschreibung entsprechend um
						Exemplar-Spezifika erweitern. </p>
					<p> Ein Blick auf die Anzahl der Ausgaben in der Bibliographie Dünnhaupts<note
							type="footnote"> Dünnhaupt 1991 (Anm. 5), S. 1680–1751, Nrn. 7.1 bis
							7.34 sowie 12.1 bis 12.5. </note> wird dem aufmerksamen Leser zeigen,
						dass sich die Anzahl der Ausgaben, die ich ermittelt habe, im Vergleich
						geringer ausnimmt: 32 verifizierte Ausgaben gegenüber 38 Ausgaben in den
						Personalbibliographien des Barock, wobei ich acht Ausgaben gefunden habe,
						die Dünnhaupt unbekannt waren.<note type="footnote"> Hesselink 2014 (Anm.
							3), S. 177 zufolge sei die Ethica im Zeitraum 1643–1727 mit „45 […]
							Auflagen [sic] [nachgewiesen]“. Wie sie zu diesem – deutlich von meinen
							Recherchen abweichenden – Ergebnis gelangt, wird aus ihrem Beitrag nicht
							ersichtlich; eine Bibliographie ist dort nicht enthalten. </note> Diese
						Diskrepanz erklärt sich daraus, dass ich diejenigen ‚Ausgaben‘
						ausgeschlossen habe, die sich nicht in Bibliotheksbeständen<note
							type="footnote"> Ein Hinweis zur Arbeitsökonomie: Ich habe systematisch
							in Bibliotheken des deutschen Sprachraums (einschließlich Österreich und
							Schweiz) recherchiert. Darüber hinaus in Bibliotheken im europäischen
							(und nordamerikanischen) Ausland mit Sondersammelgebieten zu
							(deutschsprachigen) frühneuzeitlichen Drucken. Überprüft habe ich die
							Angaben in Dünnhaupts Bibliographie dort, wo ich keine Katalogauskunft
							online bekommen konnte, entweder vor Ort oder durch schriftliche Anfrage
							bei der jeweiligen Bibliothek. </note> nachweisen lassen. Dünnhaupt
						erstellt eine konservative Maximalbibliographie, vor allem auf Basis der
						Einträge in Katalogen, Verzeichnissen und älterer Forschungsliteratur. Durch
						die Digitalisierung der meisten Bibliothekskataloge, Massendigitalisierungen
						der historischen Bestände einiger Bibliotheken und einer damit
						einhergehenden Bestandsüberprüfung ist die Überlieferungslage heute viel
						genauer zu bestimmen. </p>
					<p> Ich gehe daher bei der Ermittlung von Ausgaben zurückhaltend vor: Es muss
						mindestens ein Exemplar in einer Bibliothek tatsächlich vorhanden sein, um
						eine Ausgabe anzusetzen. Dort, wo durch Umlagerungen und Bestandsverluste
						während des Zweiten Weltkriegs vor 1945 physisch nachgewiesene Exemplare
						verschollen oder verloren sind, halte ich es für vertretbar, auch hier eine
						Ausgabe zu postulieren.<note type="footnote"> Dies betrifft in zwei Fällen
							im Katalog der Staatsbibliothek zu Berlin – Stiftung Preußischer
							Kulturbesitz nachgewiesene Exemplare. Den Status ‚vermutlich
							Kriegsverlust‘ habe ich überprüfen und bestätigen lassen. </note> Die so
						ermittelten Ausgaben habe ich entsprechend gekennzeichnet. Ich plädiere
						indes dafür, die Maximalbibliographie Dünnhaupts in der Hinterhand zu halten
						für den Fall, dass durch Ankäufe von Bibliotheken oder im Zuge von
						Digitalsierungsmaßnahmen Exemplare auftauchen, die sich den bei Dünnhaupt
						verzeichneten Ausgaben zuordnen lassen. Es ist auch hier stets mit einer
						künftigen Erweiterung der Ausgabenanzahl zu rechnen.<note type="footnote">
							Es existieren wohl einige Exemplare der <hi rend="italics">Ethica</hi>
							im Antiquariatshandel. In den Jahrbüchern der Auktionspreise für Bücher,
							Handschriften und Autographen habe ich für den Zeitraum von 1980–2010
							sechs verschiedene Exemplare in verschiedenen Antiquariaten ermitteln
							können. Welchen Ausgaben diese Exemplare jeweils zugehören, kann zurzeit
							nur vermutetet werden; ich habe entsprechende Angaben im Abschnitt zur
								<ref type="intern" target="#hd8">Ausgabenchronologie</ref> gemacht.
							– Zu bedenken ist überdies, dass außerdeutsche, vor allem nord- und
							osteuropäische Bibliotheken ihre Bestände an frühneuzeitlichen
							deutschsprachigen Drucken ebenfalls sukzessive über digitale Kataloge
							zugänglich machen. Mit Neufunden ist hier daher stets zu rechnen.
						</note>
					</p>
				</div>
				<div n="2.2" type="section">
					<head>Chronologischer Überblick der Überlieferung</head>
					<p> Die folgende Bibliographie der <hi rend="italic">Ethica Complementoria</hi>-Drucke ist chronologisch unter Angabe des Druckortes sowie Druckers resp.
						Verlegers angelegt. Dort, wo Druckjahr oder Druckort nicht angegeben sind,
						aber ermittelt werden konnten, stehen diese in eckigen Klammern. Die
						Siglierung erfolgt ebenfalls in eckigen Klammern, wobei der Großbuchstabe
						für die Überlieferungsgruppe steht und die Ziffer die chronologische Folge
						indiziert. </p>
					<p> Der Titelaufnahme nach Weismann unter Beibehaltung der historischen Graphie
							<note type="footnote"> In der Zitierweise folge ich weitestgehend den
							Empfehlungen Weismanns 1981 (Anm. 6) unter Bewahrung folgender
							typographischer Differenzierungen der Vorlage: ſ/s (Lang-s/Rund-s) und
							ꝛ/r (R-plenaire/R-articulo) sowie Umlaute mit e/o- Superskriptum (aͤ,
							oͤ, uͤ, ů) oder Umlautpünktchen (ü), Nasalstriche ā, ē, ō, ū und
							Geminationsstriche n̄, m̄, sowie Interpunktionszeichen ( / . , ) werden
							als Grapheme behandelt und zeichengetreu transgraphiert; vorkommende
							Ligaturen (ch, ﬀ, ﬁ, ﬂ, ﬃ, ﬄ, ﬅ, tz, ß, ſſ ) werden dagegen aufgelöst.
							Zur Markierung eines Zeilenumbruchs in der Vorlage steht ein vertikaler
							Strich |. – Gebrochene Schrift in der Vorlage (Fraktur) wird hier mit
							Antiqua umgesetzt bzw. durch eine halbfette Antiqua (Schwabacher).
							Antiqua in der Vorlage wird durch Kursive umgesetzt, Kapitälchen im
							Antiquasatz entsprechend durch kursive Kapitälchen. Vgl. ausführlich zur
							vorlagengetreuen Transgraphierung <bibl> Annika Rockenberger: Sebastian
								Brants Narrenschiff. Kritische Würdigung vorliegender Editionen und
								prinzipielle Überlegungen zu einer Neu-Edition. In: editio 25
								(2011), S. 42–73, hier S. 68 <ptr type="opac" cRef="778098753"/>
							</bibl> sowie <bibl> Annika Rockenberger, Per Röcken: Vom
								Offensichtlichen. Über Typographie und Edition am Beispiel barocker
								Drucküberlieferung (Grimmelshausens Simplicissimus). In: editio 23
								(2009), S. 21–45, bes. S. 23f. <ptr type="opac" cRef="632043458"/>
							</bibl>
						</note> folgen (a) Angaben zum Erhaltungszustand und Standort der bekannten
						Exemplare, (b) Format und Kollation,<note type="footnote"> Dort, wo
							Exemplare nicht eingesehen werden konnten oder beschädigt sind, werden
							Format und Kollation nicht angegeben. </note> (c) Referenz auf die
						Verzeichnisse von Dünnhaupt und das VD17 resp. VD18 sowie bei bislang
						unbekannten oder seltenen Ausgaben (d) eine Kurzbeschreibung ihres Inhalts. </p>
					<p> Am Ende der Bibliographie ist eine Negativliste derjenigen Ausgaben
						angefügt, die bei Dünnhaupt oder an anderer Stelle verzeichnet sind, zu
						denen ich jedoch keine Exemplare habe ermitteln können. </p>
					<p> Im Text finden sich schließlich neun Abbildungen von Kupfer- oder
						Holzschnittiteln unbekannterer Ausgaben der <hi rend="italic">Ethica</hi>.
					</p>
				</div>
				<div n="A1" type="section">
					<head>1643, Nürnberg [A1]</head>
					<p>
						<hi rend="italic">ETHICA | COMPLEMENTORIA</hi> | [Leerzeile] | <hi
							rend="italic">Complemen-</hi> | tier-Buͤchlein / | Darin | Ein richtige
						Art vnnd | Weiſe grundfoͤrmlich abge- | bildet wird / wie man ſo wol mit ho-
						| hen Fuͤrſtlichen / als niedrigen Perſonen / | auch bey Geſellſchafften /
						Jungfrawen | vnd Frawen / Hoffzierlich <hi rend="italic">converſi-</hi> |
						ren / reden vnd vmbge[hen] | muͤſſe. | [Zierstück] | Nuͤrnberg / | Jm Jahr /
						1643. </p>
					<p>
						<hi rend="italic">*°Bamberger Exemplar:</hi> Staatsbibliothek Bamberg,
						Signatur: 22/Pol.d.48; unikal überliefert; Exemplar vollständig,
						Zeichenverlust durch Tierfraß auf A1a, A2a </p>
					<p>Kollation: 12° A–D12</p>
					<p>VD17 00. Dünnhaupt 00</p>
					<p>In der Forschung war diese Ausgabe bisher unbekannt.</p>
					<p>Inhalt: typographischer Titel, Vorrede an den Leser, acht Komplimente.</p>
				</div>
				<div n="A2" type="section">
					<head> o.J. [nach 1643, vor 1647], Hamburg (Heinrich Werner) [A2] </head>
					<p>
						<hi rend="italic">ETHICA</hi> | <hi rend="italic">COMPLEMEN-</hi> | <hi
							rend="italic">TORIA,</hi> | [Leerzeile] | <hi rend="italic"
							>Complemen-</hi> | tier-Buͤchlein / | [Leerzeile] | Darinn | Ein
						richtige Art vnnd | Weiſe grundfoͤꝛmlich abgebild- | det wird / wie man ſo
						wol mit hohen | Fuͤrſtlichen / als nidrigen Perſonen / | auch bey
						Geſellſchafften / Jungfrawen | vnd Frawen Hofzierlich | <hi rend="italic"
							>conver-</hi> | <hi rend="italic">ſiren,</hi> reden vnd vmbge- | hen
						muͤſſe. | [Zierstück] | Erſtlich gedruckt zu Hamburg / | bey Heinrich
						Werner. </p>
					<p> <hi rend="italic">*Wolfenbütteler Exemplar</hi>: HAB Wolfenbüttel,
						Signatur: 575.3 Quod. (2) </p>
					<p> <hi rend="italic">°Münchener Exemplar</hi>: BSB München, Signatur: J.pract.
						151; Permalink des Volldigitalisats: <ref
							target="http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb00033754-8"
							>
							http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb00033754-8
						</ref> – das <hi rend="italic">Münchener Exemplar</hi> ist unvollständig: es
						fehlen die Blätter B4 und B6; Textverlust durch Beschädigung des Originals
						auf D12a </p>
					<p>Kollation: 12° A–D12</p>
					<p>
						<ref type="vd17">VD17 12:000669L</ref>. Dünnhaupt 7.2 </p>
					<p>Zur Datierung <ref type="intern" target="#hd46">s.u.</ref></p>
				</div>
				<div n="A3" type="section">
					<head>1645, o.O. [A3]</head>
					<p>
						<hi rend="italic">ETHICA</hi> | <hi rend="italic">COMPLEMENTORIA</hi> | <hi
							rend="italic">Complemen-</hi> | tier-Buͤchlein / | Darin | Ein richtige
						Art unnd | Weiſe grundfoͤrmlich abgebil- | det wird / wie man ſo wol mit
						hohen | Fuͤrſtlichen / als niedrigen Perſonen / auch bey Geſellſchafften /
						Jungfrawen | und Frawen / Hoffzierlich <hi rend="italic">conver</hi>
						<hi rend="italic">ſ</hi>
						<hi rend="italic">i-</hi> | ren / reden und umbgehen | muͤſſe. | [Zierstück]
						| [Linie] | Jm Jahr / <hi rend="italic">1645.</hi>
					</p>
					<p> <hi rend="italic">*Wolfenbütteler Exemplar</hi>: Herzog-August-Bibliothek Wolfenbüttel,
						Signatur: 569.7 Quod. (2); unikal überliefert </p>
					<p>Kollation: 12° A-C12</p>
					<p>
						<ref type="vd17">VD17 23:279620U</ref>. Dünnhaupt 7.1 </p>
					<p> In der Forschung gilt diese Ausgabe als die <hi rend="italic">editio
							princeps</hi>. Zur Diskussion <ref type="intern" target="#hd46"
							>s.u.</ref></p>
				</div>
				<div n="B1" type="section">
					<head>1647, Hamburg (Johann Naumann) [B1]</head>
					<p>
						<hi rend="italic">Complemen-</hi> | tier-Buͤchlein. | darin eine | Richtige
						Art abgebil- | det wird / wie man ſo wol | mit hohen als niedrigen Per- |
						ſohnen / auch bey Geſellſchafften vnd | Frauen-Zimmer hofzierlich | reden
						vnd vmb gehen | ſol. | vermehret. | Dabey ein Anhang | Etlicher Alamodiſcher
						Damen | Sprichwoͤrter. | [Zierstück] | Hamburg / | Bey Johan Naumann / |
						Buchhaͤndlern. | 1647. </p>
					<p>
						<hi rend="italic">*Wolfenbütteler Exemplar</hi>: Herzog-August-Bibliothek Wolfenbüttel, Signatur:
						572.2 Quod. (2) </p>
					<p><hi rend="italic">Freiburger Exemplar</hi>: Universitätsbibliothek Freiburg, Signatur: F831</p>
					<p> <hi rend="italic">°Münchner Exemplar</hi>: Bayerische Staatsbibliothek München, Signatur: Ph.pr.
						304 x; Permalink des Volldigitalisats: <ref
							target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10040194-8"
							>
							http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10040194-8
						</ref> – im Digitalisat fehlen mehrere Seiten, einige sind unvollständig
						gescannt </p>
					<p>Kollation: 12° A–E12, F6</p>
					<p>
						<ref type="vd17">VD17 23:000540S</ref>. Dünnhaupt 7.3 </p>
					<p> Inhalt: typographischer Titel, Musenanruf, Vorrede an den Leser, acht
						Komplimente, Anhang mit 219 sog. Alamodischen Damensprichwörtern. Zu den
						Erweiterungen <ref type="intern" target="#hd47">s.u.</ref></p>
				</div>
				<div n="B2" type="section">
					<head> 1648, Liebstadt [fingierter Druckort], Lambertini Remeleri [fingierter
						Drucker] [B2] </head>
					<p>
						<hi rend="bold;">Gesamttitel der Druckersynthese</hi>
					</p>
					<p> [Kupfertitel] <hi rend="italic">Cochleatio Novissima</hi><!-- nicht kursiv, Kapitälchen!  --> | [Bildteil] | <hi
							rend="italic">Foelix quem faciunt aliorum</hi> | <hi rend="italic"
							>cornua cautum.</hi>
					</p>
					<p> [Typographischer Titel] <hi rend="italic">COCHLEATIO</hi> | <hi
							rend="italic">NOVISSIMA</hi>. | Das iſt / | Ware Abbildung | der heut zu
						Tag zu viel | vblicher Kunſt der Loͤff- | lerey. | So erſtlich kurtz
						verfaſſet | durch den Hochverſtaͤndi- | gen Herrn | <hi rend="italic"
							>Davidem Seladon Oſna-</hi> | <hi rend="italic">bruggenſem I.V.D.</hi> |
						Nun aber an vielen Orten ver- | beſſert / Durch Herrn | <hi rend="italic"
							>Gerardum Vogelium Mona-</hi> | <hi rend="italic">ſterio
							VVeſtphalum</hi> der Loͤfflerey <hi rend="italic">pra-</hi> | <hi
							rend="italic">cticum veteranum.</hi> | Gedruckt zu Liebſtadt / | <hi
							rend="italic">Typis Lambertini Remeleri</hi> | Jm hoͤlzern Loͤffel auff
						der | Reitgaſſen. | [Linie] | <hi rend="italic">M. DC. XLVIII.</hi>
					</p>
					<p>
						<hi rend="bold;">Zwischentitel des Complementierbüchleins</hi>
					</p>
					<p>
						<hi rend="italic">Complemen-</hi> | <hi rend="italic">tier-</hi> |
						Buͤchlein. | darinn eine | Richtige Art abge- | bildet wird / wie man ſo |
						wol mit hohen als nidrigen | Perſohnen / auch bey Geſell- | ſchafften vnd
						Frawen-Zimmer | hoffzierlich reden vnd vmb- | gehen ſol. | vermehret | Dabey
						ein Anhang | Etlicher Alamodiſcher | Damen Sprich- | woͤrter. </p>
					<p>
						<hi rend="italic">*Berliner Exemplar</hi>: Staatsbibliothek zu Berlin – Stiftung Preußischer Kulturbesitz, Signatur: Yz 1555 </p>
					<p>
						<hi rend="italic">Oxforder Exemplar</hi>: Bodleian Library Oxford, Signatur
						8° G 98 Linc. </p>
					<p>
						<hi rend="italic">*°Münchner Exemplar</hi>: Bayerische Staatsbibliothek München, Signatur: Rem. IV
						2042; Permalink des Volldigitalisats: <ref
							target="http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb00104074-8"
							>
							http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb00104074-8
						</ref>
					</p>
					<p>
						<hi rend="italic">*°Wolfenbütteler Exemplar</hi>: Herzog-August-Bibliothek Wolfenbüttel, Signatur:
						165.10 Eth. </p>
					<p> Kollation: 12° A–Q12, R4; durchgehend paginiert, pag. 3–391; das <hi
							rend="italic">Complementierbüchlein</hi> allein: H10a–P4b (pag.
						[189]–344). </p>
					<p>
						<ref type="vd17">VD17 23:288651V</ref>. Dünnhaupt 7.5 / 12.2 </p>
					<p> Inhalt/Struktur: Das <hi rend="italic">Complimentierbuch</hi> als Teil einer
							Druckersynthese,<note type="footnote"> Ich spreche dann von einer
							Druckersynthese, wenn es einen gemeinsamen Haupttitel (typographisch
							oder als Kupfertitel) gibt und/oder durchgehende Paginierung sowie
							durchgehende Bogensignaturen vorhanden sind. Von einer
							Buchbindersynthese spreche ich, wenn mehrere eigenständige Werke zu
							einem Buch zusammengebunden sind, jedoch keine durchgehende Paginierung
							und Bogensignaturen und keinen gemeinsamen Haupttitel aufweisen. Bei
							Buchbindersynthesen kann es sich auch um nicht-zeitgenössische
							Zusammenstellungen von Werken handeln während Druckersynthesen immer
							zeitgenössisch sind. Druckersynthesen sind neue Werke, die aus (ehemals
							oder alternativ) eigenständigen Werken mit Werkintention seitens eines
							Kompilators/Verlegers/Druckers zusammengestellt und -gedruckt worden
							sind. Buchbindersynthesen haben keinen Werkstatus. </note> hier zusammen
						mit der <hi rend="italic">Löfflerey-Kunst</hi> und dem <hi rend="italic"
							>Bettelstab der Liebe</hi>. Die einzelnen Teile haben eigene
						Zwischentitel. Zur Herkunft der <hi rend="italic">Löfflerey-Kunst</hi>
						<ref type="intern" target="#hd53">s.u.</ref></p>
				</div>
				<div n="D1" type="section">
					<head>1648, Rinteln (Petrus Lucius) [D1]</head>
					<p>
						<hi rend="bold;">Gesamttitel der Druckersynthese</hi>
					</p>
					<p> [Kupfertitel] Newes Complementir: vnd Trincir-Büchlein. [Bildteil] Rinteln;
						Gedruckt vnd verlegt bey Petro Lucio. | Typogr.-Acad. 1648 </p>
					<p>
						<hi rend="bold;">Zwischentitel des Ethica-Teils</hi>
					</p>
					<p> [typographischer Titel] Hoͤfliches vnd Vermehꝛtes | Complementier Buͤchlein
						/ | Oder | Richtige Art vnd grundformliche Weiſe; | Wie man mit Hohen
						Fuͤrſtlichen: So wohl auch | Niedrigen vnd Gemeinen Stands Perſonen / vnd
						ſonſten bey Geſellſchafften / | Jungfrawen vnd Frawen / zierlich vnd
						hoͤflich converſiren / reden | vnd vmbgehen moͤge. | [Zierstücke] | Rinteln
						/ Druckts vnd verlegts Petrus Lucius / der Vniverſitaͤt Buchdrucker / |
						[Linie] | Jm Jahr 1648. </p>
					<p>
						<hi rend="bold;">Zwischentitel des Tranchier-Teils</hi>
					</p>
					<p> [typographischer Titel] New Vermehrtes | Trincier-Buͤchlein: | Wie man nach
						rechteꝛ Jtalieniſcher auch jtzigeꝛ Art | vnd Manier allerhand Speiſen
						zierlich zerſchneiden / | vnd hoͤflich fuͤrlegen ſoll: | Alles mit
						zugehörigen Newen Kupfferſtuͤcken gezieret. | [Zierstück] | Rinteln / |
						Druckts vnd verlegts Petrus Lucius / der Vniverſitaͤt beſtalter Buchdrucker
						daſelbſt / | [Linie] | Jm 1 6 4 8. Jahr. </p>
					<p>
						<hi rend="italic">Nürnberger Exemplar</hi>: Germanisches Nationalmuseum Nürnberg, Signatur: 8˚ Gs.
						2038. </p>
					<p> <hi rend="italic">*Wolfenbütteler Exemplar</hi>: Herzog-August-Bibliothek Wolfenbüttel,
						Signatur: 166.1 Eth. (2) </p>
					<p>
						<hi rend="italic">Exemplare in Privatsammlung</hi>
						<note type="footnote"> Ohne namentliche Nennung der Privatsammlung
							nachgewiesen bei <bibl> Uwe Frenzel: Deutschsprachige Tranchierbücher
								des Barock (1620–1724). Limitierte Aufl. Hamburg 2012, S. 26–29.
									<ptr type="opac" cRef="719972051"/>
							</bibl>
						</note> und im <hi rend="italic">Antiquariatshandel</hi>.<note
							type="footnote">
							<bibl> Jahrbuch der Auktionspreise für Bücher, Handschriften und
								Autographen 41 (1990), S. 295. <ptr type="opac" cRef="129074446"/>
							</bibl>
						</note>
					</p>
					<p>
						<ref type="vd17">VD17 23:288736A</ref>. Dünnhaupt 7.4. </p>
					<p> Das <hi rend="italic">Nürnberger Exemplar</hi> ist im VD17 nicht
						verzeichnet. </p>
					<p> Inhalt/Struktur: Das <hi rend="italic"> Höfliche und Vermehrte
							Complementierbüchlein</hi> ist der erste Teil einer Druckersynthese mit
						dem <hi rend="italic">Tranchierbuch</hi>. Die Ausgabe enthält einen
						Kupfertitel sowie eine Dedicatio des Druckerverlegers Lucius. </p>
				</div>
				<div n="B3" type="section">
					<head>1649, Hamburg (Johann Naumann) [B3]</head>
					<p>
						<hi rend="italic">Complemen</hi><!-- nicht kursiv, Kapitälchen!  -->tier | Buͤchlein. | darin eine | Richtige
						Arth abgebildet wird / | wie man ſo wol mit hohen als mit nie- | drigen
						Perſonen / auch bey Geſellſchaf- | ten und Frawen-zimmer hoffzier- | lich
						reden und vmb gehen | ſol. | vermehret. | Dabey ein Anhang | Etlicher
						alamodiſcher Damen | Sprichwoͤrter und itzt uͤb- | lichen Reyhme. | [Signet]
						| Hamburg / | Bey Johan Naumann / Buchh. <hi rend="italic">1649.</hi>
					</p>
					<p>
						<hi rend="italic">°Hamburger Exemplar</hi>: Staats- und
						Universitätsbibliothek Hamburg, Signatur: Scrin A/1841; Permalink des
						Volldigitalisats: <ref
							target="http://resolver.sub.uni-hamburg.de/goobi/PPN730656381">
							http://resolver.sub.uni-hamburg.de/goobi/PPN730656381 </ref>
					</p>
					<p>
						<hi rend="italic">Heidelberger Exemplar</hi>: Universitätsbibliothek
						Heidelberg, Signatur: Waldberg 3062 RES </p>
					<p>
						<hi rend="italic">Soester Exemplar</hi>: Stadtarchiv und Wissenschaftliche
						Stadtbibliothek Soest, Signatur: 5 X 5. 17 (2 an) </p>
					<p>Kollation: 12° A–F12</p>
					<p>
						<ref type="vd17">VD17 18:723608L</ref>. Dünnhaupt 7.6 </p>
					<p> Das <hi rend="italic">Heidelberger</hi> und das <hi rend="italic">Soester
							Exemplar</hi> sind nicht im VD17 verzeichnet. </p>
					<p> Inhalt/Struktur: Die Ausgabe enthält gegenüber [B1] und [B2] zusätzlich das
						Gedicht <hi rend="italic">Unterweisung heimlich zu lieben</hi>, 24 sog. <hi
							rend="italic">Reime auf Konfektscheiben</hi> sowie die um ein Sprichwort
						erweiterten <hi rend="italic">Alamodischen Damensprichwörter</hi>. </p>
				</div>
				<div n="A4" type="section">
					<head>[1650], Nürnberg [A4]</head>
					<p> [Kupfertitel] <hi rend="italic">ETHICA</hi> | <hi rend="italic"
							>COMPLEMENTORIA</hi> | complemen- | tier Buchlein, darin | ein richtige
						art vnd wei | ſe grundförmlich abge- | bildet wird, wie man | ſo wol mit
						hohen Fürſt- | lichen, als niedrigen | perſonen; auch beÿ | Gseſelſchafften,
						| Jungfrawen vndt | frawen, hofzier- | lich conversi- | ren reden vnd |
						umbgehen muſſ- | se. | [Zierrat] | Nuͤrnberg. </p>
					<p>
						<hi rend="italic">*Berliner Exemplar</hi>: Staatsbibliothek zu Berlin –
						Stiftung Preußischer Kulturbesitz, Signatur: Px 1465&#x2039;a&#x203A; –
						Kupfertitel. <graphic url="../images/img2.jpg"/><desc><ref target="#abb1"
								type="intern">Abb. 1</ref></desc></p>
					<p>
						<hi rend="italic">Nürnberger Exemplar</hi>: Stadtbibliothek Nürnberg,
						Signatur: Var. 8. 271; Exemplar beschädigt, Kupfertitel fehlt </p>
					<p>Kollation: 12° A–D12</p>
					<p>
						<ref type="vd17">VD17 1:086510T</ref>. Dünnhaupt 00 </p>
					<p> Die Datierung ist aus dem VD17 übernommen, eine Begründung wird dort nicht
						angegeben. Diese Ausgabe hat keinen typographischen Titel. </p>
				</div>
				<div n="D2" type="section">
					<head>1650, Rinteln (Petrus Lucius) [D2]</head>
					<p>
						<hi rend="bold;">Gesamttitel der Druckersynthese</hi>
					</p>
					<p> [Kupfertitel] <hi rend="italic"> New Complementir vnd Trenchier-Büchlein:
							Darinnen aūch von Taffeldecken.</hi> | [Bildteil] | <hi rend="italic">
							Rinteln: Gedruckt vnd verlegt bey Petro Lucio. Typogr. Acad. 1650.</hi>
					</p>
					<p>
						<hi rend="italic">Bloomingtoner Exemplar</hi>: Lilly Library, Indiana
						University, Bloomington/Indiana (USA), Signatur: TX 885.N53 1650
						[Transgraphiert nach der Reproduktion des Kupfertitels bei Frenzel 2012, S.
						30] </p>
					<p>
						<hi rend="italic">Nürnberger Exemplar</hi>: Germanisches Nationalmuseum
						Nürnberg, Signatur: 8° Gs. 1266; Fragment: Kupfertitel fehlt, vom <hi
							rend="italic">Ethica</hi>-Teil sind nur sechs Blatt vorhanden und hier
						hinter dem <hi rend="italic">Tranchier</hi>-Teil angebunden. </p>
					<p>VD17 00. Dünnhaupt 00</p>
				</div>
				<div n="B4" type="section">
					<head>1654, Hamburg (Johann Naumann) [B4]</head>
					<p>
						<hi rend="italic">Complemen</hi><!-- nicht kursiv, Kapitälchen!  -->tier | Buͤchlein / | darin eine | Richtige
						Art abgebildet wird / | wie man ſo wol mit hohen als mit nie- | drigen
						Perſonen / auch bey Geſellſchaff- | ten und Frawen-zimmer hoffzierlich |
						reden und umbgehen ſoll. | Vermehret | Dabey ein Anhang | Etlicher
						alamodiſcher Damen | Sprichwoͤrter / und itzt üblichen | Reyhme. |
						[Druckersignet] | Hamburg / | Bey Johan Nauman / Buchh. 1654 </p>
					<p>  <hi rend="italic">°Münchner Exemplar</hi>, Bayerische Staatsbibliothek
						München: Signatur: Ph.pr. 305; unikal überliefert; Permalink des
						Volldigitalisats: <ref
							target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10040196-9"
							>
							http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10040196-9
						</ref>
					</p>
					<p>Kollation: 12° A–F12</p>
					<p>VD17 00. Dünnhaupt 7.9</p>
				</div>
				<div n="C1" type="section">
					<head> 1656, Liebstadt [fingierter Druckort] Lamprecht Raemmelern [fingierter
						Verlag] [C1] </head>
					<p>
						<hi rend="bold;">Gesamttitel der Druckersynthese</hi>
					</p>
					<p> [Kupfertitel] <hi rend="italic">Cochleatio Novissima.</hi> | <hi
							rend="italic">Jterata atqvè aucta.</hi> | Eꝛneüete Löffleꝛei Kunſt. </p>
					<p> [typographischer Titel] <hi rend="italic">Cochleatio Noviſſima</hi> | <hi
							rend="italic">iterata atque aucta.</hi> | Das iſt: | Erneuͤte und |
						vermehrte | Loͤfflerei-Kunſt | Abgefaſſet durch | David Seladon <hi
							rend="italic">I.V.D.</hi> | verbeſſert von | Gerhard Vogelern. | mit
						angefugten | Bettelſtab der Liebe. | wie auch der | <hi rend="italic">Ethica
							Complementoria.</hi> | Liebſtat | Bei Lamprecht Raͤmmelern | auf der
						Reitgaſſe im Hoͤlzern | Loͤffel. | Jm Jare. | [Linie] | D <hi rend="italic"
							>IV</hi> ngfern geht heran! N <hi rend="italic">V</hi> n <hi
							rend="italic">I</hi> ſt | g <hi rend="italic">V</hi> t Ze <hi
							rend="italic">I</hi> t z <hi rend="italic">V</hi> freien: | Ihr <hi
							rend="italic">MV</hi> ſſet e <hi rend="italic">VC</hi> h <hi
							rend="italic">D</hi> er <hi rend="italic">E</hi> h f <hi rend="italic"
							>V</hi> r <hi rend="italic">VV</hi> ar | ſonſt ganz <hi rend="italic"
							>V</hi> erze <hi rend="italic">I</hi> en. </p>
					<p>
						<hi rend="bold;">Zwischentitel des Ethica-Teils</hi>
					</p>
					<p>
						<hi rend="italic">Ethica</hi> | <hi rend="italic">Complementoria</hi> | Das
						iſt: | Complementir-Buͤchlein / | in welchem enthalten / eine rich- | tige
						Art / wie man ſowol mit | hohen als nidrigen Standes- | Perſonen / | Bei |
						Geſelſchafften und Frauen- | Zimmer hoffzierlich reden | und uͤmgehen ſolle.
						| Neulichſt wider uͤberſehen / an | vielen Orten gebeſſert und | vermehrt |
						Durch | Georg Grefflingern / | gekroͤnten Poeten / und | <hi rend="italic"
							>Not. Pub.</hi> | Jm Jare. | [Linie] | <hi rend="italic">M. DC.
							LVI.</hi>
					</p>
					<p>  <hi rend="italic">*°Münchner Exemplar</hi>, Bayerische Staatsbibliothek
						München: Signatur P.o.germ. 236 f.; unikal überliefert; Permalink des
						Volldigitalisats: <ref
							target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10106905-4"
							>
							http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10106905-4
						</ref> – doppelseitiges Titelkupfer, linke Seite fast vollständig
						ausgerissen </p>
					<p>
						<ref type="vd17">VD17 12:639118S</ref>. Dünnhaupt 12.4 </p>
					<p> Kollation: 12° A–O12, P6. <hi rend="italic">Ethica</hi>-Teil J12a–P6b. </p>
					<p> Inhalt/Struktur: Die <hi rend="italic">Ethica</hi>
						<hi rend="italic">Complementoria</hi> ist Teil der Druckersynthese mit der
							<hi rend="italic">Löfflerey-Kunst</hi> und dem <hi rend="italic"
							>Bettelstab der Liebe</hi>. Der titelgebende Traktat zur Löfflerey ist
						der erste Teil, gefolgt vom <hi rend="italic">Bettelstab der Liebe</hi> und
						der <hi rend="italic">Ethica</hi>. Der Druck ist durchpaginiert; die
						einzelnen Teile haben jeweils eigene Zwischentitel. – Enthält im <hi
							rend="italic">Ethica</hi> -Teil den Musenanruf, <hi rend="italic"
							>Alamodische Damensprichwörter</hi>, 24 <hi rend="italic">Reime auf
							Konfektscheiben</hi> sowie im Anhang vier Lieder nebst Notation aus <hi
							rend="italic">
								<bibl> Seladons Weltliche Lieder (1651) <ptr type="opac" cRef="535683871"/>
							</bibl>
						</hi>. </p>
				</div>
				<div n="B5" type="section">
					<head>1658, Hamburg (Johann Naumann) [B5]</head>
					<p>
						<hi rend="italic">Complementier</hi><!-- nicht kursiv, Kapitälchen!  --> | Buͤchlein / | Darin eine | Richtige
						Art abgebildet wird / | wie man ſo wol mit hohen als mit nie- | drigen
						Perſonen / auch bey Geſellſchaff- | ten und Frawen-zimmer hoffzierlich |
						reden und umbgehen ſoll. | Vermehret | Dabey ein Anhang | Etlicher
						alamodiſcher Damen | Sprichwoͤrter / und itzt uͤblichen | Reyhme. |
						[Vignette] | Hamburg / | Bey Johan Nauman / Buchh. 1658. </p>
					<p>
						<hi rend="italic">Coburger Exemplare</hi>: Landesbibliothek Coburg, Signatur
						Cas A 263 sowie Cas A 263a </p>
					<p> <hi rend="italic">*Wolfenbütteler Exemplar</hi>: Herzog August Bibliothek
						Wolfenbüttel, Signatur: 578.2 Quod. (4) </p>
					<p>Kollation: 12° A–F12</p>
					<p>
						<ref type="vd17">VD17 23:280354S</ref>. Dünnhaupt 7.11 </p>
					<p> Das VD17 und Dünnhaupt verzeichnen die <hi rend="italic">Coburger
							Exemplare</hi> nicht. </p>
				</div>
				<div n="B6" type="section">
					<head>1660, Hamburg (Johann Naumann) [B6]</head>
					<p> COMPLEMENtier | Buͤchlein / | Darin eine | Richtige Art abgebildet wird / |
						wie man ſo wol mit hohen als mit nie- | drigen Perſonen / auch bey
						Geſellſchaff- | ten und Frawen-zimmer hoffzierlich | reden und umbgehen
						ſoll. | Vermehret / | Dabey ein Anhang | Etlicher alamodiſcher Damen |
						Sprichwoͤrter / und itz uͤblichen | Reyhme. | [Druckersignet] | Hamburg / |
						Bey Johan Nauman / Buchh. 1660. </p>
					<p> <hi rend="italic">*Berliner Exemplar:</hi> Staatsbibliothek zu Berlin –
						Stiftung Preußischer Kulturbesitz, Signatur: Bibl. Diez oct. 8137 </p>
					<p> <hi rend="italic">*Wolfenbütteler Exemplar</hi>: Herzog August Bibliothek
						Wolfenbüttel, Signatur: P 248.12° Helmst. (2) </p>
					<p>Kollation 12° A–F12</p>
					<p>
						<ref type="vd17">VD17 23:282790T</ref>. Dünnhaupt 7.13 </p>
				</div>
				<div n="C2" type="section">
					<head>1660, o.O. [C2]</head>
					<p>
						<hi rend="bold;">Gesamttitel der Druckersynthese</hi>
					</p>
					<p>
						<hi rend="italic">ETHICA</hi> | <hi rend="italic">Complementoria</hi> | Das
						iſt: | Complementir-Buͤchlein / | in welchem enthalten / eine | richtige Art
						/ wie man ſowol mit | hohen als nidrigen Standes- | Perſonen / | Bei |
						Geſellſchafften und Frauen- | Zimmer hoffzierlich reden | und umbgehen
						ſolle. | Neulichſt wider uͤberſehen / an | vielen Orten gebeſſert und ver- |
						mehret. | Durch | Georg Grefflingern / | gekroͤnten Poeten / und | <hi
							rend="italic">Not. Pub.</hi> | Mit angefuͤgten | Zuͤchtigen Tiſch- und
						Leber- | Reimen / | J. Euphroſinen von Sitten- | bach. | [Linie] | M. DC.
						LX. </p>
					<p>
						<hi rend="bold;">Zwischentitel der Tisch- und Leberreime</hi>
					</p>
					<p> Euphroſinen von Sittenbach | Zuͤchtige | Tiſch- und Le-| ber-Reimen / | An
						jhre Geſpielinnen. | [Zierstück] | Zu Leberſtatt. Druckts Georg Gözke |
						[Linie] | <hi rend="italic">M DC LX.</hi>
					</p>
					<p>
						<hi rend="bold;">Zwischentitel des Tranchier-Teils</hi>
					</p>
					<p>
						<hi rend="italic">Trenchir</hi> Buͤchlein | Wie man rechter Art | und
						itzigen Gebrauch nach / | allerhand Speiſen ordentlich | auf die Tafel ſezen
						/ zierlich | zerſchneiden und vorlegen / | auch artlich wiederum | abheben
						ſoll. | Hiebevor an verſchiedenen | Orten heraus gegeben / neu- | lichſt
						aber mit Fleiß uͤberſehen und | mit ſchoͤnen Kupfervorbildungen | ans Liecht
						gebracht / | Durch | Andreas Kletten | <hi rend="italic">Cygn. Miſn.
							&#x0026;</hi> | <hi rend="italic">Jur.Stud.</hi> | [Linie] | <hi
							rend="italic">M DC LX.</hi>
					</p>
					<p> <hi rend="italic">*Dresdner Exemplar</hi>: Sächsische Landesbibliothek,
						Staats- und Universitätsbibliothek Dresden, Signatur: Putz.17 8 32 (Sammlung
						Walter Putz) </p>
					<p>
						<hi rend="italic">Londoner Exemplar</hi>: British Library London, Signatur: General
						Reference Collection 711.a.20 </p>
					<p> Kollation: 12° A–K, L5. Kupferstiche zum <hi rend="italic"
							>Tranchier-Buch</hi> im Anhang </p>
					<p>
						<ref type="vd17">VD17 14:693255U</ref>. Dünnhaupt 7.12 </p>
					<p> Inhalt/Struktur: typographischer Titel, Musenanruf, Vorrede an den Leser,
						acht Komplimente; in Druckersynthese mit den <hi rend="italic">Tisch- und
							Leberreimen</hi>, auf welche „G. Greflingers <hi rend="italic">N.
							P.</hi> Reimen auff Confectscheiben“ mit eigener Überschrift folgen.
							<note type="footnote">
							<bibl> Jutta Weisz – Das deutsche Epigramm des 17. Jahrhunderts.
								Stuttgart 1979, S. 200, Anm. 31 <ptr type="opac" cRef="023593032"/>
							</bibl> – zufolge finden sich zumindest einige der Reime auf
							Konfektscheiben als Nr. 178–191 im „Anhang Schimpff- vnd Ernsthaffter
							Gedichte“ zu der – in der Forschung meist <bibl> Georg Greflinger
								zugeschriebenen – Sammlung Seladons Weltliche Lieder (Frankfurt
								1651) <ptr type="opac" cRef="535683871"/>
							</bibl> . Auf Urheberschaft, Provenienz und Überlieferungsgeschichte des
							„epigrammatischen Sonderfalls“ dieser Reime (Weisz 1979, S. 55) kann ich
							an dieser Stelle ebensowenig eingehen wie auf die Frage, ob ihre
							erstmalige Aufnahme in eine Ethica-Ausgabe – nämlich: Hamburg 1649 [B3]
							– bereits für diesen Druck eine Beteiligung Georg Greflingers nahelegt.
							Als Bearbeiter der Ethica wird er namentlich erst 1656 in [C1] genannt; also nach seiner Krönung zum Poeta Laureatus durch Johann
							Rist (1654). Zu klären wäre auch, ob die namentliche Zuschreibung der
							Reime auf Konfektscheiben an Greflinger als Indiz für dessen
							tatsächliche Autor- oder zumindest Herausgeberschaft von Seladons
							Weltliche Lieder zu werten ist. </note> Darauf folgt das <hi
							rend="italic">Tranchier-Buch</hi>. </p>
				</div>
				<div n="X1" type="section">
					<head>1663, Frankfurt (Georg Müller) [X1]</head>
					<p> [Ethica Complementoria…], [Frankfurt/Main], [Georg Müller], [1663] </p>
					<p> Das einzige erhaltene Exemplar dieser Ausgabe ist ein Fragment, es fehlen
						die ersten 106 Seiten. </p>
					<p>
						<hi rend="bold;">Zwischentitel des Tranchier-Buches</hi>
					</p>
					<p> Neues | <hi rend="italic">Trenchier-</hi> Buͤchlein / | Anleitende: | Wie
						man rechter Art und izi- | gem Gebrauch nach / allerhand | Speiſen
						ordentlich auf die Tafel ſezen / | zierlich zerſchneiden und vorliegen / |
						auch artlich wiederum | abheben solle. | Hiebevor an verſchiedenen | Orten
						heraus gegeben / neulichſt | aber mit Fleiß uͤberſehen und mit ſchoͤ- | nen
						Kupfervorbildungen ans | Licht gebracht / | durch | Andreas Kletten <hi
							rend="italic">Cygn.</hi>
						<hi rend="italic">Miſn.</hi> | <hi rend="italic">&#x0026; Iur. Stud.</hi> |
						[Zierstück] | Frankfurt / | [J]n Georg Müllers Verlag. | [Linie] | <hi
							rend="italic">M DC LXIII.</hi>
					</p>
					<p>
						<hi rend="bold;">Zwischentitel der Tisch- und Leberreime</hi>
					</p>
					<p> Jungfer | Euphroſinen | von Sittenbach | Züchtige | Tiſch- und Le- |
						ber-Reime / | An ihre Gespielinnen. | [Zierstück] | Zu Leberſtat / | Drukts
						Georg Goͤzke. | [Linie] | M DC LXIII. </p>
					<p>
						<hi rend="bold;">Überschrift der Reime auf Konfektscheiben</hi>
					</p>
					<p> Den übrigen Blattraum zu- | füllen / folgen: | G. Greflingers <hi
							rend="italic">N.P.</hi> | Reimen auff Con- | fectſcheiben / </p>
					<p> <hi rend="italic">*Dresdner Exemplar</hi>: Sächsische Landesbibliothek,
						Staats- und Universitätsbibliothek Dresden, Signatur: Putz.17 8 49 (Sammlung
						Walter Putz); unikal überliefert; Fragment: <hi rend="italic">Ethica</hi>-Teil herausgetrennt </p>
					<p>Kollation: 12° [A–D12, E5] E6–12, F–J12, K8</p>
					<p>
						<ref type="vd17">VD17 14:693396H</ref>. Dünnhaupt 00 </p>
				</div>
				<div n="C2" type="section">
					<head>1665, Amsterdam [C3]</head>
					<p> [Kupfertitel] Erneüertes | [Com]plementir- und | [Tren]chir Büchlein. </p>
					<p> [Typographischer Titel] <hi rend="italic">ETHICA</hi> | <hi rend="italic"
							>Complementoria,</hi> | Das iſt: | Complementir- | Buͤchlein / | Jn
						welchem enthalten / eine | richtige Art / wie man ſo wol mit | hohen als
						nidrigen Standes-Per- | ſonen: bey | Geſellſchafften und | Frauen-Zimmer
						Hofzier- | lich reden / und uͤmgehen | ſolle. | Neulich wider uͤberſehen /
						und | an vielen Orten gebeſſert und | vermehret / durch | Georg Grefflingern
						/ | gecroͤnten Poeten / und | <hi rend="italic">Not. Pub.</hi> | Mit
						angefuͤgtem <hi rend="italic">Trenchir-</hi> | Buͤchlein / | auch züchtigen
						Tiſch- und | Leber-Reimen. | AMSTERDAM. | [Linie] | Gedruckt Jm Jahr / 1665. </p>
					<p>
						<hi rend="italic">Berliner Exemplar</hi>: Staatsbibliothek zu Berlin –
						Stiftung Preußischer Kulturbesitz, Signatur: 8" Np 15854; als Kriegsverlust
						bestätigt </p>
					<p>
						<hi rend="italic">Harvarder Exemplar</hi>: Harvard University Library,
						Signatur: Houghton Coll. H 5076.65* </p>
					<p> <hi rend="italic">*Münchner Exemplar</hi>: Bayerische Staatsbibliothek
						München, Signatur: Res L.eleg.m. 411 <graphic url="../images/img3.jpg"
								/><desc><ref target="#abb2" type="intern">Abb. 2</ref></desc></p>
					<p>
						<hi rend="italic">Princetoner Exemplar</hi>: Princeton University Library,
						Signatur: Rare Books (EX) 3447.242.333s </p>
					<p> Kollation: 12° A–J, K8; <hi rend="italic">Ethica</hi>-Teil A–D12, E5 (106
						Seiten); 24 Kupferstiche zum <hi rend="italic">Tranchier-Buch</hi> im Anhang. </p>
					<p>
						<ref type="vd17">VD17 12:644479M</ref>. Dünnhaupt 7.16 </p>
					<p> Inhalt/Struktur: Die Druckersynthese enthält einen eigenen Kupfertitel (s.u.
						Abb. 3) und typographischen Titel (A1a), den Musenanruf (A1b), die <hi
							rend="italic">Vorrede an den Leser</hi> (A2a/b) und die acht Komplimente
						(A3a–E5a). Diesen folgen das <hi rend="italic">Tranchier-Buch</hi>
						(E6a–H5b), die <hi rend="italic">Tisch- und Leberreime</hi> (H6a–K4b) und
						die 24 <hi rend="italic">Reime auf Konfektscheiben</hi> (K5a–K8b). Den Band
						schließen 24 zum <hi rend="italic">Tranchier-Buch</hi> gehörende
						Kupferstiche ab. </p>
				</div>
				<div n="C4" type="section">
					<head>1670, Amsterdam [C4]</head>
					<p>
						<hi rend="italic">ETHICA</hi> | <hi rend="italic">COMPLEMENTORIA,</hi> | Das
						iſt: | Complementir- | Buͤchlein / | Jn welchem enthalten / eine rich- |
						tige Art / wie man ſo wol mit hohen | als niedrigen Standes-Per- | ſonen:
						bey | Geſellſchafften und Frauen- | Zimmer Hofzierlich reden / und |
						uͤmgehen ſolle. | Neulich wieder uͤberſehen / und an | vielen Orten
						gebeſſert und ver- | mehret / durch | Georg Grefflingern / gecroͤnten Poeten
						/ und | <hi rend="italic">Not. Publ.</hi> | Mit angefuͤgtem <hi
							rend="italic">Trenchier-</hi> | Buͤchlein / | Auch zuͤchtigen Tiſch- und
						| Leber-Reimen. | AMSTERDAM / | [Zierband] | Gedruckt im Jahr / M. DC. LXX. </p>
					<p>
						<hi rend="italic">*Wolfenbütteler Exemplar</hi>: Herzog August Bibliothek
						Wolfenbüttel, Signatur: Xb 6887; unikal überliefert – Kupfertitel. <graphic
							url="../images/img4.jpg"/><desc><ref type="intern" target="#abb3">Abb.
								3</ref></desc></p>
					<p><ref type="vd17">VD17 23:683511A</ref>. Dünnhaupt 00.</p>
				</div>
				<div n="C5" type="section">
					<head>1673, Amsterdam [C5]</head>
					<p>
						<hi rend="italic">ETHICA</hi> | <hi rend="italic">Complementoria</hi> | Das
						iſt: | Complementir- | Buͤchlein / | Jn welchem enthalten / eine | richtige
						Art / wie man ſo wol mit | hohen als nidrigen Standes- | Perſonen: bey |
						Geſellſchafften und | Frauen-Zimmer Hofzierlich | reden und umgehen ſolle: |
						Neulichſt wider uͤberſehen / | an vielen Orten gebeſſert und | vermehret /
						durch | Georg Grefflingern / | gecroͤnten Poe: und | <hi rend="italic">N.
							P.</hi> | Mit angefuͤgtem <hi rend="italic">Trenchir-</hi> | Buͤchlein /
						| auch züchtigen Tiſch und | Leber-Reimen. | AMSTERDAM. | [Linie] | <hi
							rend="italic">M DC LXXIII.</hi>
					</p>
					<p> <hi rend="italic">°Göttinger Exemplar</hi>: Niedersächsische Staats- und
						Universitätsbibliothek Göttingen, Signatur: ALT 2002 A 327; unikal
						überliefert; Permalink des Volldigitalisats: <ref
							target="http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN61591750X">
							http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN61591750X </ref>
					</p>
					<p>Kollation: 12° A–J, K8</p>
					<p>
						<ref type="vd17">VD17 7:703412D</ref>. Dünnhaupt 00 </p>
					<p> Inhalt: typographischer Titel, Vorrede an den Leser, Musenanruf, acht
						Komplimente, das <hi rend="italic">Tranchier-Buch</hi>, die <hi
							rend="italic">Tisch- und Leberreime</hi>, sowie die 24 <hi rend="italic"
							>Reime auf Konfektscheiben</hi>. </p>
				</div>
				<div n="F1" type="section">
					<head> 1674, Kopenhagen (Drucker: Christian Wering, Verleger: Wolff Lamprecht)
						[F1] </head>
					<p> [Titelholzschnitt] <hi rend="italic">COMPLEMENTORIUM</hi>
					</p>
					<p> [typographischer Titel] <hi rend="italic">ETHICA</hi> | <hi rend="italic"
						>Complementoria</hi><!-- nicht kursiv, Kapitälchen!  --> | Das iſt: | Complementir | Buͤchlein / | Jn
						welchem enthalten / eine | richtige Art / wie man ſo wol mit hohen | als
						niedrigen Standes- | Perſonen: bey | Geſelſchaften / und Frauenzim- | mer
						Hoff zierlich reden und | umbgehen ſolle. | Neulichſt wieder uͤberſehen / an
						vie- | len Orten gebeſſert und vermeh- | ret / durch | Georg Grefflingern /
						| gekroͤnten Poeten / und | <hi rend="italic">Notar. Publ.</hi> | Mit
						angefuͤgtem <hi rend="italic">Trenchir-</hi> | Buͤchlein / | Auch zuͤchtigen
						Tiſch- und | Leber-Reimen. | [Linie] | Kopenhagen / Gedruckt bey Chriſtian
						Wering | Univerſt. Buchdr. Jm Jahr. 1674. Jm | Verlag Wolff Lamprecht. </p>
					<p> <hi rend="italic">°Hamburger Exemplar</hi>: Staats- und
						Universitätsbibliothek Hamburg, Signatur: Scrin A/493; Holzschnitt. <graphic
							url="../images/img5.jpg"/><!-- ACHTUNG: falsches Image! muss Hamburg Scrin A/493 sein --><desc><ref type="intern" target="#abb4">Abb.
								4</ref></desc> Permalink des Volldigitalisats: <ref
							target="http://resolver.sub.uni-hamburg.de/goobi/PPN779366484">
							http://resolver.sub.uni-hamburg.de/goobi/PPN779366484 </ref>
					</p>
					<p>
						<hi rend="italic">Kopenhagener Exemplare</hi>: Det Kongelige Bibliotek
						København, Signatur: 14,-475 8° sowie Hielmst. 2624 8° </p>
					<p> Kollation: 12° A–J12, <hi rend="italic">Ethica</hi>-Teil A–D12, E3; 21 von
						23 gezählten, einseitigen Holzschnitten zum <hi rend="italic"
							>Tranchier-Buch</hi> im Anhang </p>
				</div>
				<div n="C6" type="section">
					<head>1675, Amsterdam [C6]</head>
					<p> [Kupfertitel] Erneüertes | [Co]mplementir- und | [T]renchir-Büchlein. </p>
					<p> [Typographischer Titel] <hi rend="italic">ETHICA</hi> | <hi rend="italic"
							>COMPLEMENTORIA</hi> | Das iſt: | Complementir-| Buͤchlein / | Jn
						welchem enthalten / ein | richtige Art / wie man ſo wol m[it] | hohen als
						niedrigen Stands-Per-| ſonen: bey | Geſellſchafften und Frauen | Zimmer
						Hofzierlich reden / und | umgehen ſolle. | Neulich wieder ůberſehen / und
						a[n] | vielen Orten gebeſſert und ver- | mehret / durch | Georg Grefflingern
						/ gecroͤn[-] | ten Poeten / und <hi rend="italic">Not. Publ.</hi> | Mit
						angefuͤgtem | <hi rend="italic">Trenchier-</hi> Buͤchlein / | auch
						zuͤchtigen | Tiſch- und Leber-Reimen | [Linie] Amſterdam / | [g]edruckt im
						Jahr / <hi rend="italic">M. DC. LXXV</hi>
					</p>
					<p>
						<hi rend="italic">Göttinger Exemplar</hi>: Niedersächsische Staats- und
						Universitätsbibliothek Göttingen, Signatur: 8 POL I, 5660 RARA; unikal
						überliefert; [transgraphiert nach Fotographie]<note type="footnote"> Mein
							Dank für die Anfertigung und Übersendung von Fotographien geht an
							Sibylle Söring, Niedersächsische Staats- und Universitätsbibliothek
							Göttingen. </note>
					</p>
					<p>
						<ref type="vd17">VD17 7:713552P</ref>. Dünnhaupt 7.20 </p>
				</div>
				<div n="E1" type="section">
					<head>1676, Hannover (Thomas Heinrich Hauenstein) [E1]</head>
					<p> [Kupfertitel] Erneuertes | <hi rend="italic">Complemeutir</hi><!-- nicht kursiv, Kapitälchen!  --> und |
						Trenchir Büchlein </p>
					<p> [typographischer Titel der <hi rend="italic">Ethica</hi> herausgetrennt] </p>
					<p>
						<hi rend="bold;">Zwischentitel Tranchier-Buch</hi>
					</p>
					<p> Neues | <hi rend="italic">Trenchier-</hi> | Büchlein; | Anleitende | Wie man
						rechter Art | und jetzigen Gebrauch nach | allerhand Speiſen ordentlich auf
						| die Tafel ſetzen / zierlich zerſchnei- | den und vorlegen / auch artlich |
						widerum abheben | ſolle || Hiebevor an verſchiedenen | Orten heraus gegeben
						) neulichſt | aber mit Fleiß überſehen / und mit | ſchönen
						Kupffer-vorbildun- | gen ans Liecht gebracht | durch | Andreas Kletten / |
							<hi rend="italic">Cygn. Miſn. &#x0026; Jur. Stud.</hi> | [Zierstück] |
						Hannover / | Bey Thomas Hein. Hauenſtein / | Jm Jahr 1676. </p>
					<p>
						<hi rend="bold;">Zwischentitel Tisch- und Leberreime</hi>
					</p>
					<p> Jungfer | Ephroſinen von | Sittenbach | Züchtige | Tiſch und Le- | ber-Reyme
						/ | An ihre Geſpillinen. | [Zierstück] | Zu Leberſtatt / | Druckts | Georg
						Gözcke. | [Linie] | <hi rend="italic">M. DC. LXXVI.</hi>
					</p>
					<p> <hi rend="italic">*Berliner Exemplar</hi>: Staatsbibliothek zu Berlin,
						Stiftung Preußischer Kulturbesitz, Signatur: Np 15856; unikal überliefert;
						Exemplar stark beschädigt, Blatt- und Textverlust: typographischer Titel
						fehlt; Kupfertitel. <graphic url="../images/img6.jpg"/><!-- falsches Image eingebunden, muss Berlin Np 15856 sein  --><desc><ref
								type="intern" target="#abb5">Abb. 5</ref></desc></p>
					<p>VD17 00. Dünnhaupt 7.21</p>
				</div>
				<div n="F2" type="section">
					<head> 1678, Kopenhagen (Drucker: Johann Adolph Baxman, Verleger: Wolfgang
						Lamprecht) [F2] </head>
					<p>
						<hi rend="italic">ETHICA</hi> | <hi rend="italic">Complementoria</hi><!-- nicht kursiv, Kapitälchen!  --> | Det
						er: | Complementeer- | Bog / | Huorudi indholdis en rictig | Maneer /
						huorledis mand ſaa vel | Med høye ſo[m med nedrige] Stands-Perſoner: | [v]ed
						| Selſkab [oc] Fruentimmer | effter Hof[ve]-Skick zierligen tale | [oc]
						omgaaes ſkal / | Nyligen igjen ofverſeet / paa | mange Steder forbedret oc |
						formeeret / ved | Georg Grefflinger / | kronede Poet / oc <hi rend="italic"
							>Not. Pupl.</hi> | Med hosføyede <hi rend="italic">Trencheer-</hi>Bog /
						| oc dertil hørige Kaaber-Stycker. | Orſaa ſmucke Læver-Rjm offver | Borde
						at bruge / nyligen fordanſket | <hi rend="italic">Cum Gratia &#x0026;
							Privileg</hi> | [Linie] | Kiøbenhafn / | Tryct hos Joh. Adolph Baxman /
						| Aar 1678. | Paa Wolfg. Lamprechts Bekoſtn | oc fin dis hos hannem til
						kiobs | i Skindergaden. </p>
					<p> <hi rend="italic">°Kopenhagener Exemplar</hi>: Det Kongelige Bibliotek
						København, Signatur: 14,-475 8°; Permalink des Volldigitalisats (Zugang via
						ProQuest LLC, Early European Books): <ref
							target="http://gateway.proquest.com/openurl?url_ver=Z39.88-2004&amp;res_dat=xri:eurobo:&amp;rft_dat=xri:eurobo:rec:den-kbd-all-130018793254-001"
							>
							http://gateway.proquest.com/openurl?url_ver=Z39.88-2004&#x0026;res_dat=xri:eurobo:&#x0026;rft_dat=xri:eurobo:rec:den-kbd-all-130018793254-001
						</ref></p>
					<p> <hi rend="italic">*Osloer Exemplar</hi>: Universitetsbiblioteket Oslo,
						Signatur: Sikring 976 </p>
					<p>
						<hi rend="italic">Trondheimer Exemplar</hi>: Norges
						Teknisk-Naturvitenskapelige Universitet Trondheim, Gunnerusbiblioteket,
						Signatur: GUNNERUS LibR Oct. 5698 </p>
					<p> Kollation: klein 6° A–Ee6, <hi rend="italic">Ethica</hi>-Teil A–M6, N3 </p>
					<p> VD17 00. Dünnhaupt [7.24]<note type="footnote"> Die Angabe bei Dünnhaupt ist
							uneindeutig; vmtl. handelt es sich – angesichts der Standortangabe „Oslo
							Universitätsbibliothek“ – um diese Ausgabe. </note>
					</p>
					<p> Inhalt/Struktur: Übersetzung der <hi rend="italic">Ethica</hi> (mit neuer
						Widmungsvorrede des Verlegers Lamprecht), des <hi rend="italic"
							>Tranchier-Buchs</hi> sowie eine Übertragung der <hi rend="italic"
							>Tisch-und Leberreime</hi> als <hi rend="italic">geistliche</hi> und <hi
							rend="italic">weltliche Leberreime</hi> ins Dänische. Die 24 <hi
							rend="italic">Reime auf Konfektscheiben</hi> sind nicht enthalten. </p>
				</div>
				<div n="C7" type="section">
					<head>1680, Amsterdam [C7]</head>
					<p>
						<hi rend="italic">ETHICA COM-</hi> | <hi rend="italic">PLEMENTORIA,</hi> |
						Das iſt: | Complementir- | Buͤchlein / | Jn welchem enthalten / eine
						richtige Art / wie man | ſo wol mit hohen als niedrigen | Stands-Perſonen:
						bey | Geſellſchafften und Frauē- | Zimmer Hofzierlich reden / und | umgehen
						ſolle: | neulich wieder uͤberſehen / | und an vielen Orten gebeſſert | und
						vermehret / durch | Georg Grefflingern / | gecroͤnten Poeten / und | Not.
						Publ. | Mit angefuͤgtem | <hi rend="italic">Trenchier-</hi> Buͤchlein | auch
						zuͤchtigen | Tiſch- und Leber-Reimen. | [Linie] | Amſterdam / | Gedruckt im
						Jahr / Anno <hi rend="italic">1680.</hi>
					</p>
					<p>
						<hi rend="italic">Münchner Exemplar</hi>: Bayerische Staatsbibliothek
						München, Signatur: L.eleg.m. 411 b [Transgraphierung nach den
						Schlüsselseiten im VD17]; Unikal überliefert </p>
					<p>
						<ref type="vd17">VD17 12:644711C</ref>. Dünnhaupt 7.25 </p>
				</div>
				<div n="C8" type="section">
					<head>1683, Amsterdam [C8]</head>
					<p>[Ethica], [Amsterdam], [1683]</p>
					<p>
						<hi rend="italic">Berliner Exemplar</hi>: Staatsbibliothek zu Berlin –
						Stiftung Preußischer Kulturbesitz, Signatur: 8" Np 15858; unikal
						überliefert; als Kriegsverlust bestätigt. Der Katalog der Staatsbibliothek
						beschreibt das Exemplar als defekt, nur das <hi rend="italic"
							>Tranchier-Buch</hi> und die <hi rend="italic">Tisch- und
							Leberreime</hi> seien erhalten, die Seiten 5–108 (der <hi rend="italic"
							>Ethica</hi> -Teil) fehlen. </p>
					<p> Ein weiteres Exemplar im Antiquariatshandel.<note type="footnote"> Jahrbuch
							der Auktionspreise für Bücher, Handschriften und Autographen 35 (1984),
							S. 285. </note>
					</p>
					<p>Zur Diskussion <ref type="intern" target="#hd48">s.u.</ref></p>
					<p>VD17 00. Dünnhaupt 7.27</p>
				</div>
				<div n="E2" type="section">
					<head> 1684, Hannover/Frankfurt/Leipzig (Verleger: Thomas Heinrich Hauenstein
						Erben) [E2] </head>
					<p> [Kupfertitel] Der Erneuerte […] | Compl[…] | […] | T[…] | [Stechersignatur] </p>
					<p> [typographischer Titel] Der erneuerte und viel | vermehrte | [rot]
						Complimen-| [schwarz] tarius / | Und vollkommene | [rot] Trenchir |
						[schwarz] Meiſter. | [rot] Jn welchem enthalten ein | [schwarz] ſonderbahre
						Manier / wie man | ſowol mit hohen / als niedrigen Stands | Perſonen und
						Geſellſchafften auffs zier- und höflichſte <hi rend="italic"
							>converſiren</hi> und umgehen / inglei-| chen auch auff Collationen und
						Hochzeiten / | [ſo]wie Speiſen zierlich zerſchneiden / oder | <hi
							rend="italic">trenchiren</hi> und vorlegen ſolle. | [rot] Nebſt
						angefuͤgten ſonder- | [schwarz] derbahren Tiſch- und Leber- | Reimen. |
						[Linie] | [rot] Franckfurt und Leipzig / | [schwarz] Jn Verlegung | [rot]
						Thomas Heinrich Hauenſteins | [schwarz] Seel. Erb. in Hannover. 1684. </p>
					<p>
						<hi rend="italic">Exemplar in Privatsammlung</hi>; unikal überliefert;
						[Titel transgraphiert nach der Reproduktion des typographischen Titels in
						Frenzel 2012, S. 103. Das Titelkupfer bei Frenzel ist entweder unvollständig
						reproduziert oder im Original stark beschnitten und daher nicht vollständig
						transgraphierbar.] </p>
					<p>VD17 00. Dünnhaupt 00</p>
				</div>
				<div n="X4" type="section">
					<head>1689, [Hannover, Wolfenbüttel] (Buchhändler: Gottlieb Heinrich Grentz)
						[X4]</head>
					<p>[Ethica], [1689]</p>
					<p>°<hi rend="italics">Norrköpinger Exemplar</hi>: Norrköpings stadsbibliotek,
						Signatur: Finspongssamlingen, Nr. 3331; unikal überliefert; Exemplar
						beschädigt, typograpischer Titel sowie die ersten 4 Seiten des <hi rend="italics"
							>Ethica</hi>-Teils
						fehlen.</p>
					<p>Inhalt: laut Katalog enthält die Druckersynthese die <hi rend="italics"
							>Ethica</hi> mit <hi rend="italics">Tranchier-Buch</hi> und <hi
							rend="italics">Leberreimen</hi>.</p>
					<p>Das in der Forschung bisher unbekannte Exemplar konnte bisher nicht
						eingesehen werden.</p>
					<p>VD17 00. Dünnhaupt 00</p>
				</div>
				<div n="X2" type="section">
					<head> 1695/1703,<note type="footnote"> Die bei Frenzel 2012 (Anm. 17), S. 94
							angegebene Datierung auf 1703 wird nicht begründet, fällt aber mit dem
							Ende der dokumentierten Wirkungszeit von Thomas Wiering (1684–1703) in
							Hamburg unter der Adresse „Im Güldenen A.B.C.“ zusammen. Siehe auch
								<bibl> Christoph Reske: Die Buchdrucker des 16. und 17. Jahrhunderts
								im deutschen Sprachgebiet. Auf der Grundlage des gleichnamigen
								Werkes von Josef Benzing. 2., überarb. u. erw. Aufl. Wiesbaden 2015
								(Beiträge zum Buch- und Bibliothekswesen. 51), S. 368 <ptr
									type="opac" cRef="825747252"/>
							</bibl> . – Die alternative Datierung der Ausgabe auf 1695 findet sich –
							ebenfalls ohne Begründung – bei Dünnhaupt 1991 (Anm. 5), S. 1687, Nr.
							7.29. </note> Hamburg (Thomas Wiering) [X2] </head>
					<p> Neu <hi rend="italic">A la modi</hi>ſch | Nach itziger gebraͤuchlichen Arth
						eingerichtetes | <hi rend="italic">Complementir</hi>
						<!-- nicht kursiv, Kapitälchen!  -->						<hi rend="italic">-</hi> | <hi rend="italic">Friſier-Trenchier-</hi> | und |
						Kunſt-Buch. | Mit vielen nothwendigen Kupffern / alles bequemlich zu faſſen
						/ ausgearbeitet | Gedruckt in <hi rend="italic">Hamburg,</hi> bey <hi rend="italic">Thomas</hi> von <hi
							rend="italic">Wiering,</hi> im guͤlden <hi rend="italic">A, B, C.</hi>
						in dieſem Jahr. </p>
					<p>
						<hi rend="italic">Berliner Exemplare</hi>: Staatsbibliothek zu Berlin –
						Stiftung Preußischer Kulturbesitz, Signatur: 8" Oo 13050 sowie 8" Oo
						13050&#x2039;a&#x203A;; beide als Kriegsverlust bestätigt. </p>
					<p>
						<hi rend="italic">Münstersches Exemplar</hi>: Von und zur Mühlen’sche
						Bibliothek Nünning, Senden-Bösensell, Signatur: E0655; unikal überliefert;
						[Transkription nach der Reproduktion des typographischen Titels bei Frenzel]<note type="footnote">Frenzel 2012 (Anm. 17), S. 94.</note>
					</p>
					<p>VD17 00. Dünnhaupt 7.29</p>
				</div>
				<div n="X3" type="section">
					<head>1700, Nürnberg [X3]</head>
					<p> [Kupfertitel] Erneüertes | Complementir- und | Trenchir Büchlein. </p>
					<p> [typographischer Titel] <hi rend="italic">ETHICA COMPLE-</hi> | <hi
							rend="italic">MENTORIA,</hi> | Das iſt: | Complementir- | Buͤchlein / |
						Jn welchem enthal- | ten / eine richtige Art / wie | man ſo wol mit hohen
						als | niedrigen Stands-Perſonen: | bey | Geſellſchafften und Frauen- |
						Zimmer Hofzierlich reden / | und umgehen ſolle. | Neulich wieder uͤberſehen
						/ | und an vielen Orten gebeſſert | und vermehret / durch | Georg
						Graͤflingern / gecroͤn- | ten Poeten / und <hi rend="italic">Not. Publ.</hi>
						| Mit angefuͤgtem | <hi rend="italic">Trenchier-</hi>Buͤchlein / | auch
						zuͤchtigen | Tiſch- und Leber-Reimen / | [Zierband] | NÜRNBERG / | Gedruckt
						im Jahr / <hi rend="italic">M. DCC.</hi>
					</p>
					<p> <hi rend="italic">*Dresdner Exemplar</hi>: Sächsische Landesbibliothek,
						Staats- und Universitätsbibliothek Dresden, Signatur: Putz. 17 8 31
						(Sammlung Walter Putz); mglw. unikal überliefert; Kupfertitel</p>
					<p><graphic url="../images/img7.jpg"/><desc><ref type="intern" target="#abb6"
								>Abb. 6</ref></desc></p>
					<p>
						<hi rend="italic">Exemplar im Antiquariatshandel</hi>.<note type="footnote">
							Jahrbuch der Auktionspreise für Bücher, Handschriften und Autographen 55
							(2004), S. 297. </note>
					</p>
					<p>Kollation: 12° A–J, K8</p>
					<p>
						<ref type="vd17">VD17 14:695153G</ref>. Dünnhaupt 7.30 </p>
				</div>
				<div n="E3" type="section">
					<head> 1705, Hannover/Wolfenbüttel (Verleger: Gottfried Freytag) [E3] </head>
					<p> [Kupfertitel] Der Erneüerte und Vielvermehrte | Complimentarius | und |
						Vollkommene | Trenchir-Meister </p>
					<p> [typographischer Titel] Der erneuerte und viel | vermehrte | [rot]
						Complemen- | [schwarz] tarius / | Und vollkommene | [rot] Trenchier- |
						[schwarz] Meiſter. | [rot] In welchem enthalten ein | [schwarz] ſonderbahre
						Manier / wie man | ſo wol mit hohen als niedrigen Stands- | Perſonen und
						Geſellſchafften auffs zier- und | höfflichſte converſiren und umgehen /
						inglei- | chem auch auff Collationen und Hochzeiten / | die Speiſen zierlich
						zerſschneiden / oder | trenchiren und vorlegen ſolle. | [rot] Nebſt
						angefuͤgten ſonderbahren | [schwarz] Tiſch- und Leber-Reimen. | [Strich] |
						Hannover und Wolffenbuͤttel / | [rot] Verlegts Gottfried Freytag / |
						[schwarz] Buchhaͤndl. in Hannover. </p>
					<p>
						<hi rend="italic">*Berliner Exemplar</hi>: Staatsbibliothek zu Berlin –
						Stiftung Preußischer Kulturbesitz, Signatur: Np 15860; Kupfertitel </p>
					<p>
						<hi rend="italic">Bloomingtoner Exemplar</hi>: Lilly Library, Indiana
						University, Bloomington/Indiana (USA) Signatur: TX885. E7 </p>
					<p>
						<hi rend="italic">Göttinger Exemplar</hi>: Niedersächsische Staats- und
						Universitätsbibliothek Göttingen, Signatur: 8 POL I, 5708<note
							type="footnote"> Mein Dank für die Anfertigung und Übersendung von
							Fotographien geht an Christoph Hornig, Universität Göttingen. </note><graphic
								url="../images/img8.jpg"/><desc><ref type="intern" target="#abb7">Abb.
									7</ref></desc>
					</p>
					<p>
						<hi rend="italic">Wolfenbütteler Exemplar</hi>: Herzog August Bibliothek
						Wolfenbüttel, Signatur: Hm 66 </p>
					<p>Kollation: 12° A9, B11, C12, D11, E–K12</p>
					<p>
						<ref type="vd17">VD17 23:317690P</ref>. Dünnhaupt 7.31 </p>
					<p> Inhalt/Struktur: Enthält die <hi rend="italic">Ethica</hi> (ohne den
						Musenanruf), das <hi rend="italic">Tranchierbüchlein</hi>, die <hi
							rend="italic">Tisch- und Leberreime</hi> sowie die 24 <hi rend="italic"
							>Reime auf Konfektscheiben</hi>.<note type="footnote"> Die Datierung
							stammt vom Zwischentitel des Tranchier-Buchs „Hannover und
							Wolffenbuͤttel / Verlegts Gottfried Freytag / Buchhaͤndler im Jahr 1705“
							(E12a). </note>
					</p>
				</div>
				<div n="F3" type="section">
					<head> 1708, Kopenhagen (Drucker: Johann Jacob Bornheinrich) [F3] </head>
					<p>
						<hi rend="italic">ETHICA</hi> | <hi rend="italic">Complementoria</hi><!-- nicht kursiv, Kapitälchen!  --> | Det
						er: | Complementeer- | Bog / | Hvorudi indholdis en | rigtig Maneer /
						hvorledis | mand ſaa vel med høye ſom nedri- | ge Stands-Perſoner: | Ved |
						Selſkab og Fruentim̄er | effter Hofve-Skick zierligen tale | og omgaaes ſkal
						/ | Nu paa ny ofverſeet / og paa | mange Steder forbedret og | formeeret /
						ved | Georg Grefflinger / | kronede Poet / og <hi rend="italic">Not.
							Publ.</hi> | Med hosføjede <hi rend="italic">Trencheer-</hi> | Bog / og
						dertil hørige Kaaber- | Stycker. | Ogſaa ſmucke Læver-Rim | over Borde at
						bruge / nyligen | fordanſket. | [Linie] | KJØBENHAVN / | Tryct og bekoſtet
						af | Joh. Jacob Bornheinrich / 1708. </p>
					<p>
						<hi rend="bold;">Zwischentitel des Tranchier-Buchs</hi>
					</p>
					<p> Ny | <hi rend="italic">Trencher</hi> -Bog / | Hvorudi gives Anledning |
						Hvorledis mand ret / | maneerlig og ſom nu bruge- | ligt er / atſkillige
						Spiſe or- | dentlig ſkal paa Bordet ſætte / de | ſamme zirligen forſkiere og
						fore- | legge / ogsaa endeligen igien | artelig optage / Tilforne paa
						atſkillige | Stæder oplagt / nu nyligen | med Fljd overſeet / og med |
						ſkiønne Kaaber-Stycker | kommen til Liuſet | ved | Andreas Kletten Gyg. |
						Miſn. Jur. Stud. | Nyligen | Fordansket i Kiøbenhafn / | Tryckt / af Johann
						Jacob | Bornheinrich. | MDCCVIII.</p>
					<p><hi rend="bold">Zwischentitel der</hi><hi rend="italicbold;">Geistlichen Leberreime</hi></p>
					<p> Geiſtlige | Lever-Rjm / | at bruge | Over Borde og | ellers udi anden |
						Samquem. | [Vignette] | [Linie] | Tryckt i Kiøbenhafn / | Aar 1708. </p>
					<p>
						<hi rend="italic">Kopenhagener</hi>
						<hi rend="italic">Exemplar</hi>: Det Kongelige Bibliotek Københaven,
						Signatur: 14,-475 8° </p>
					<p> <hi rend="italic">*Osloer Exemplar</hi>: Universitetsbiblioteket Oslo,
						Signatur: Sikring 977; Exemplar beschädigt: Blätter A2, A3, A6, sowie Ee6
						fehlen </p>
					<p> Kollation: 12° A–Z6, Aa–Ee6. <hi rend="italic">Ethica</hi> A–M6, N3 (147
						Seiten) </p>
					<p>VD17 00. Dünnhaupt 7.31</p>
				</div>
				<div n="C9" type="section">
					<head>1717, Amsterdam [C9]</head>
					<p> [Kupfertitel] Erneūertes | Complementir- ūnd | Trenchir-Büchlein. </p>
					<p> [Typographischer Titel] <hi rend="italic">ETHICA</hi>
						<hi rend="italic">COMPLE-</hi> | <hi rend="italic">MENTORIA,</hi> | Das iſt:
						| Complementir- | Buͤchlein / | Jn welchem enthalten / | eine richtige Art /
						wie man ſo | wol mit hohen als niedrigen | Stands-Perſonen: bey |
						Geſellſchaften u. Frau- | en-Zimmer hofzierlich reden / | und umbgehen
						ſolle. | Neulich wieder uͤberſehen / | und an vielen Orten gebeſſert | und
						vermehret / durch | Georg Graͤflingern / ge- | croͤnten Poeten / und <hi
							rend="italic">Not. Publ.</hi> | Mit angefuͤgtem | <hi rend="italic"
							>Trenchier-</hi> Buͤchlein / | auch zuͤchtigen | Tiſch- und
						Leber-Reimen. | [Linie] | Amsterdam / | Gedruckt im Jahr/ M.DCCXVII. </p>
					<p>
						<hi rend="italic">Bamberger Exemplar</hi>: Staatsbibliothek Bamberg,
						Signatur: 22/.2 N 3 </p>
					<p> <hi rend="italic">*Dresdner Exemplar</hi>: Sächsische Landesbibliothek,
						Staats- und Universitätsbibliothek Dresden, Signatur: 35.8.4365; Kupfertitel
							<graphic url="../images/img9.jpg"/><desc><ref type="intern"
								target="#abb8">Abb. 8</ref></desc></p>
					<p>
						<hi rend="italic">Frankfurter Exemplar</hi>: Universitätsbibliothek J. C.
						Senckenberg, Frankfurt am Main, Signatur: Biblioth. Hirzel 124 </p>
					<p> Kollation 12° A–J12, K4 (204 Seiten). <hi rend="italic">Ethica</hi>-Teil
						A–D12, E5 (106 Seiten) </p>
					<p>
						<ref type="vd18">VD18 00</ref>. Dünnhaupt 7.33 </p>
					<p> Inhalt/Struktur: Kupfertitel, typographischer Titel, Musenanruf, Vorrede an
						den Leser, acht Komplimente; danach das <hi rend="italic"
							>Tranchier-Buch</hi> und die <hi rend="italic">Tisch- und
							Leberreime</hi>; die 24 <hi rend="italic">Reime auf Konfektscheiben</hi>
						sind nicht enthalten. </p>
					<div>
						<head> 1727, o.O. (Civili Gratiano) [fingierter Herausgeber] [X6] </head>
						<p> [rot] Buͤrgerliches | [schwarz] Auf allerhand Zufaͤlle eingerichtetes |
							[rot] Complimentir- | [schwarz] Buͤchlein / | [rot] Aus welchem, die
							mittlern Standes | [schwarz] ſind, erlernen koͤnnen, wie ſie in
							oͤffentlichen Zuſam- | menkuͤnfften / als Hochzeiten / Kindtauffen / und
							dergleichen / | wie auch in Privat-Beſuchungen und Geſellſchafften / ſo
							wohl | gegen hoͤhere / als ihres gleichen Perſonen / inſonderheit aber |
							dem loͤblichen Frauenzimmer / mit Gluͤckwuͤnſchung / Leid- | bezeugung
							und annehmlichen Diſcurſen ſich | verhalten ſollen. | [Holzschnitt] |
							Heraus gegeben von | [rot] <hi rend="italic">CIVILI GRATIANO.</hi> |
							[schwarz] [Linie] | Jm Jahr Chriſti, 1727. (6) </p>
						<p> <hi rend="italic">°Göttinger Exemplar</hi>: Niedersächsische Staats-
							und Universitätsbibliothek Göttingen, Signatur: 8 POL I, 5716; unikal
							überliefert; Permalink des Volldigitalisats: <ref
								target="http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN627421849|LOG_0002"
								> http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN627421849|LOG_0002
							</ref>
						</p>
						<p>Kollation: A–F8</p>
						<p>
							<ref type="vd18">VD18 10880615</ref>. Dünnhaupt 7.34 [?]<note
								type="footnote"> Ich vermute, dass es sich hierbei um den bei
								Dünnhaupt unter 7.34 als Ethica-Ausgabe von 1727 verzeichneten Druck
								handelt. Die Titelangaben stimmen jedoch nicht überein. </note>
						</p>
					</div>
					<div>
						<head>1728, o.O. [X5]</head>
						<p>Das | Neu-alamodiſche / viel-vermehrte | nnd nach jetziger Art |
							eingerichtete | Complementier- | Buͤchlein / | Worinnen eine ſonderbahre
							Ma- | nier enthalten / wie man ſo wohl mit hohen | als niedern
							Stands-Perſohnen / und ſonderbar | in Geſellſchafften mit Frauenzimmer
							aufs zierlichſt | und hoͤfflichſte converſiren und ihnen | auffwarten
							ſolle; | Nebſt einem Anhang unterſchiedlicher | Redens-Arten / auch
							etlicher gewoͤhnlicher | Spruͤchwoͤrter und uͤblichen Reimen. |
							[Holzschnitt] | Gedruckt in dem 1728 Jahr. </p>
						<p><hi rend="italics">*°Münchner Exemplar</hi>: Universitätsbibliothek,
							Ludwig-Maximilians-Universität München, Signatur: 8° Misc. 489/3; unikal
							überliefert; Titel mit Holzschnitt <graphic
								url="../images/img10.jpg"/><desc><ref type="intern" target="#abb9"
									>Abb. 9</ref></desc></p>
						<p>Kollation: 8° A–G8</p>
						<p>Inhalt: Typographischer Titel mit illustrierendem Holzschnitt,
							Musenanruf, Vorrede an den Leser, zehn Komplimente, Briefsteller und
							Gesprächsbeispiele.</p>
						<p>VD18 00. Dünnhaupt 00</p>
					</div>
				</div>
				<div n="2.3" type="section">
					<head>Nicht verifizierbare Ausgaben // Negativliste</head>
					<p> Folgende bei Dünnhaupt (1991) und an anderer Stelle verzeichnete Ausgaben
						lassen sich nicht verifizieren: </p>
					<p>
						<hi rend="italic">Complementierbüchlein</hi>
					</p>
					<p>1650, [Hamburg], 7.7</p>
					<p>1651, [Hamburg], 7.8</p>
					<p>1655, Amsterdam, 7.10</p>
					<p>
						<hi rend="italic">Ethica Complementoria</hi>
					</p>
					<p> 1663, Hannover (Hauenstein), 7.14<note type="footnote"> Dünnhaupt 1991 (Anm.
							5), S. 1686, Nr. 7.14 verzeichnet eine Ausgabe in einem Auktionskatalog
							von 1975. Diese Ausgabe habe ich nicht verifizieren können. Frenzel 2012
							(Anm. 17), S. 120 gibt an „Antiquariat; Hamburg, Dörling. 1975, A84, Nr.
							774“. </note>
					</p>
					<p>1664, Hannover, 7.15</p>
					<p> 1665, Hannover,<note type="footnote"> Frenzel 2012 (Anm. 17), S. 102, setzt
							hier eine weitere Ausgabe der Ethica nach einem Exemplar in der Harvard
							Library, Boston, mit der (inkorrekten) Signatur: H004185240 an.
							Tatsächlich handelt es sich bei diesem Exemplar jedoch um eines der
							Ausgabe [C3], Amsterdam 1665, mit der Signatur H 5076.65*. – Im <bibl>
								Jahrbuch der Auktionspreise für Bücher, Handschriften und
								Autographen ist im Jahrgang 50 (1999), S. 249 <ptr type="opac"
									cRef="129074446"/>
							</bibl> ein Exemplar „Hannover 1665“ gelistet. </note> 00 Dünnhaupt </p>
					<p>1667, Nürnberg (Johann Kramer), 7.17</p>
					<p>1671, Frankfurt, 7.18</p>
					<p> 1674, o.O.,<note type="footnote"> Jahrbuch der Auktionspreise für Bücher,
							Handschriften und Autographen 43 (1992), S. 368 listet ein unfirmiertes
							„Neues Complimentir- und Trenchier-Büchlein“, welches Holzschnitte,
							statt Kupferstiche enthält, auf. </note> 00 Dünnhaupt </p>
					<p> 1675, Nürnberg,<note type="footnote"> Jahrbuch der Auktionspreise für
							Bücher, Handschriften und Autographen 61 (2010), S. 44 verzeichnet ein
							Exemplar einer Druckersynthese der Ethica mit dem Tranchier-Buch und
							einem weiteren Buchteil. Dieses Exemplar hat einen Titelkupferstich.
						</note> 00 Dünnhaupt </p>
					<p>1677, Nürnberg, 7.22</p>
					<p> 1677, Amsterdam, 7.23<note type="footnote"> Frenzel 2012 (Anm. 17), S. 102
							gibt ein Exemplar dieser Ausgabe in einer Privatsammlung an.
							Titelinformationen werden nicht mitgeteilt. </note>
					</p>
					<p>1678, o.O., 7.24</p>
					<p>1681, Heidelberg, 7.26</p>
					<p>1692, Amsterdam, 7.28</p>
					<p>
						<hi rend="italic">Löfflerey-Kunst</hi>
					</p>
					<p>1654, Frankfurt, 12.3</p>
					<p>1658, Liebstadt [fingiert], 12.5</p>
				</div>
			</div>
			<div n="3" type="chapter">
				<head>Stemmatologische Rekonstruktion</head>
				<div n="3.1" type="section">
					<head>Vorläufiges Stemma</head>
					<p>
						<graphic url="../images/img1.jpg"/><desc><ref type="intern" target="#abb10"
								>Abb. 10</ref></desc><!-- falsches Version des Bildes! Bitte das aus der aktuellen Email verwenden  -->Abb. 1 Vorläufiges Stemma der <hi rend="italic"
							>Ethica Complementoria</hi>
					</p>
				</div>
				<div n="3.2" type="section">
					<head>Die Überlieferungsgruppen</head>
				</div>
				<div n="3.2.1" type="section">
					<head>Überlieferungsgruppe A: ‚Kern-Ethica‘</head>
					<p> Ausgangspunkt für meine stemmatologischen Überlegungen ist der Nürnberger
							<hi rend="italic">Ethica</hi>-Druck von 1643 [A1]. Da dieser Druck
						unikal überliefert ist, keine der Bibliographien oder Forschungsbeiträge
							<note type="footnote"> Hesselink erwähnt in ihrem Beitrag (oben Anm. 3,
							S. 177) beiläufig den Nürnberger Druck von 1643, ohne näher auf dessen
							Bedeutung als Erstausgabe einzugehen. </note> ihn verzeichnen und er
						auch im VD17 bisher nicht nachgewiesen ist, beschreibe ich das erhaltene
						Exemplar etwas ausführlicher. </p>
					<p> [A1] ist ein Druck in Duodez (12°) aus vier Bogen. Den Konventionen für
						volkssprachige Drucke der späteren Handpressenzeit entsprechend werden
						gebrochene Schriften (Fraktur, Schwabacher) sowie Antiqua verwendet:
						Textschrift ist die Fraktur; Hervorhebung einzelner volkssprachiger Wörter
						oder Passagen innerhalb des Frakturtextes ist mit Schwabacher realisiert;
						Antiqua wird zur Markierung lateinischer Wörter und Phrasen eingesetzt. Eine
						griechische Kursive wird einmalig verwendet. Kapitelanfänge werden durch
						dreizeilige Initialbuchstaben, jedoch nicht konsequent durch Seitenwechsel
						markiert, Kapitelüberschriften stehen in Fraktur (größerer Schriftgrad) im
						Axialsatz. </p>
					<p> Der Satz ist durchgängig Blocksatz für die Prosateile, wobei eingestreute
						Verse links eingezogen in kleinerer Type (Fraktur oder Antiqua) stehen. </p>
					<p> Der typographische Titel in Akzidenzfraktur ist im Axialsatz gesetzt. Es
						gibt keine Paginierung. </p>
					<p> Der Druck besteht aus den folgenden makrostrukturellen Einheiten: </p>
					<lg>
						<l>Typographischer Titel A1a</l>
						<l>Vorrede an den Leser A2a–A2b</l>
						<l>Kapitel 1: Über die Komplimentierlehre A3a–A6b</l>
						<l> Kapitel 2: Hof-Komplimente, inklusive 20 Hofregeln A6b–B10a </l>
						<l>Kapitel 3: Votier-Komplimente B10a–B12b</l>
						<l>Kapitel 4: Gesellschaft-Komplimente C1a–C10b</l>
						<l>Kapitel 5: Hochzeits-Komplimente C11a–D2a</l>
						<l>Kapitel 6: Jungfern-Komplimente D2a–D5b</l>
						<l>Kapitel 7: Tanz-Komplimente D6a–D9b</l>
						<l>Kapitel 8: Hausführungs-Komplimente D10a–D12b</l>
					</lg>
					<p> Die acht Kapitel sowie die <hi rend="italic">Vorrede an den Leser</hi>
						machen – in der angegebenen Reihenfolge – den ‚Kerntext‘ der <hi
							rend="italic">Ethica</hi> aus. Er dient in den folgenden
						stemmatologischen Überlegungen als textueller Referenzpunkt. </p>
					<p> Ich gehe davon aus, dass der Nürnberger <hi rend="italic">Ethica</hi>-Druck
						von 1643 [A1] die <hi rend="italic">editio princeps</hi> darstellt. Ich gehe
						des Weiteren davon aus, dass die Vorlage des Erstdrucks ein Manuskript
						gewesen ist. Von wem dieses Manuskript stammt, ob es sich um das Werk eines
						einzelnen Verfassers oder um eine Kompilation aus den Werken verschiedener
						Verfasser handelt, lässt sich zum jetzigen Zeitpunkt und auf der Basis des
						vorhandenen Materials nicht ermitteln. Ich stütze meine Überlegung, dass
						[A1] ein Manuskript zur Vorlage gehabt hat, auf einen Passus in der <hi
							rend="italic">Vorrede an den Leser</hi>, wo es heißt: </p>
					<cit>
						<quote>DEmnach der Author geſpuͤret / daſz diſz Buͤchlein von vornehmen
							verstaͤndigen Leuten / denen es privatim ertheilet / ſehr beliebet / Es
							aber deſz Abſchreiben halber mehr ſchwer als dienlich angeſtanden / als
							hat mans dem gemeinen Nutzen / auff dero anhalten / endlich zum Druck
							verfertigen wollen / (A2a)</quote>
					</cit>
					<p> Betrachtet man den näheren Kotext (die Vorrede und weitere Paratextelemente)
						wie den generischen Kontext (Anleitungsliteratur) dieser Aussagen, so gibt
						es m.E. keinen Grund dafür, hier eine Art Herausgeber-Fiktion anzunehmen;
						bis zum Erweis des Gegenteils ist mithin davon auszugehen, dass diese
						Hinweise zu Textgenese und Drucklegung den Tatsachen entsprechen. Allerdings
						finden sich keine Angaben zu Zeitpunkt und Ort der Abfassung, zur
						Kompilation des Manuskripts oder zur Verfasserfrage. Was sich dem
						einleitenden Satz der Vorrede darüber hinaus entnehmen lässt, sind die
						pädagogische Ausrichtung der <hi rend="italic">Ethica</hi> („denen es
						privatim erteilet“), das Zielpublikum bzw. der Adressatenkreis („vornehme[]
						verständige[] Leute“), sowie eine gewisse Popularität der dargestellten
						Praxis, resp. ein Bedarf an Unterweisung im Komplimentieren. </p>
					<p> Neben [A1] habe ich noch drei weitere Drucke der Überlieferungsgruppe [A]
						zugeordnet. Dies sind: ein undatierter Druck von Heinrich Werner, Hamburg
						[A2], ein unfirmierter Druck von 1645 [A3] sowie ein in Nürnberg
						möglicherweise um 1650 entstandener Druck [A4]. </p>
					<p> Da [A1] bis dato unbekannt war, ist in den Bibliographien [A3] als Erstdruck
						angegeben. Auf Dünnhaupts Personalbibliographie gehen sowohl die Datierung
						von [A2] auf 1646 als auch die Zuschreibung von [A3] an Heinrich Werner bzw.
						den Druckort Hamburg zurück. Dünnhaupt selbst legt die Prämissen für seine
						Schlussfolgerungen nicht offen; vermutlich war sein Gedankengang dieser: </p>
					<p> (i) [A2] und [A3] ähneln einander typographisch (Buchformat, Bogenanzahl,
						Einrichtung der Seite etc.) sowie grob – zumindest beim kursorischen Lesen –
						im Textbestand. Dies legt <hi rend="italic">prima facie</hi> nahe, dass auch
						[A3] in Hamburg, mutmaßlich sogar in der selben Druckerei entstanden ist und
						– zumal in herstellungstechnischer Sicht – [A2] in zeitlicher Nähe zu [A3]
						erstellt wurde. </p>
					<p> (ii) Vermutlich scheut Dünnhaupt sich, einem nicht datierten Druck den
						Status der <hi rend="italic">editio princeps</hi> zuzuschreiben und geht
						daher stillschweigend vom zeitlichen Vorrang von [A3] aus. </p>
					<p> (iii) Wir wissen von einer firmierten und datierten Ausgabe der <hi
							rend="italic">Ethica</hi> bei Johann Naumann in Hamburg von 1647 [B1].
						Diese Ausgabe unterscheidet sich jedoch typographisch wie inhaltlich sowohl
						von [A3] als auch von [A2]. </p>
					<p> (iv) Angesichts bestehender Ähnlichkeiten und Unterschiede scheint es somit
						plausibel, den undatierten Hamburger Druck [A2] zeitlichen <hi rend="italic"
							>zwischen</hi> dem oberflächlich ähnlichen, vermeintlichen Erstdruck von
						1645 [A3] und der ‚Konkurrenz-Ausgabe‘ von 1647 [B1] einzuordnen. </p>
					<p> Doch bereits innerhalb der so rekonstruierten Argumentation stellt sich die
						Frage, warum [A2] <hi rend="italic">nach</hi> 1645 – dem Druckdatum von [A3]
						– entstanden sein soll. Denn ersichtlich trägt [A2] als Titelzusatz den
						Hinweis „erstlich gedruckt zu Hamburg“, was eher darauf hindeuten würde,
						dass es sich hierbei um den Erstdruck – zumindest in Hamburg – handelt, der
						demnach <hi rend="italic">vor</hi> [A3] hergestellt worden wäre. Wie sich
						indes zeigen lässt, sind Dünnhaupts Schlussfolgerungen nicht nur in dieser
						Hinsicht korrekturbedürftig. </p>
					<p> Mit dem Auffinden von [A1] hat sich die Überlieferungslage grundlegend
						verändert. Zunächst wird damit der Entstehungsort der <hi rend="italic"
							>Ethica</hi> vom norddeutschen Raum in den mitteldeutschen verlegt.
						Zweitens wird der Titelzusatz „erstlich gedruckt zu Hamburg“ in [A2] dadurch
						erklärbar, dass es eine frühere Ausgabe <hi rend="italic">an einem anderen
							Ort</hi> gegeben hat. Auch unabhängig von der Frage, ob diese frühere
						Ausgabe die direkte Vorlage von [A2] (oder gar identisch mit [A1]) gewesen
						ist, legt der Zusatz den Schluss nahe,<note type="footnote"> Eine Suche nach
							der Phrase im VD17 ergibt 1086 Treffer bei 294.500 Titeln mit ca.
							722.300 Exemplaren (Stand: Juli 2015). Link: <ref
								target="http://www.vd17.de/index.php?article_id=25&amp;clang=0"
								>http://www.vd17.de/index.php?article_id=25&amp;clang=0</ref>
							[gesehen am 04.05.2016]. Die Formulierung ist recht selten und
							bezeichnet in der überwiegenden Mehrheit der Fälle Drucke, die zunächst
							an einem anderen Ort gedruckt worden waren. </note> dass zumindest die
							<hi rend="italic">Ethica</hi> als Werk, möglicherweise aber auch eine
						bestimmte Ausgabe derselben, einen gewissen Bekanntheitsgrad erlangt hatte,
						sodass sich der Verleger/Drucker dazu veranlasst sah, zumal im Sinne eines
						werbenden Verkaufsarguments, seine eigene Ausgabe mit einem entsprechenden
						Hinweis zu markieren. Damit lässt sich festhalten, dass [A2] aller
						Wahrscheinlichkeit nach <hi rend="italic">nach</hi> 1643 entstanden sein
						wird (<hi rend="italic">terminus post quem</hi>). </p>
					<p> Darüber hinaus wissen wir, dass Heinrich Werner, der Drucker von [A2] 1648
						in Hamburg verstorben ist,<note type="footnote"> Reske ²2015 (Anm. 23), S.
							366 und die GND geben als Wirkungsort Heinrich Werners Hamburg 1632–1648
							an. Nach 1648 bis 1650 erscheinende Drucke der Offizin sind mit
							„Heinrich Werner Witwe“ resp. „Literis Wernerianis“ firmiert. Link: <ref
								target="http://d-nb.info/gnd/1037505999"
								>http://d-nb.info/gnd/1037505999</ref> [gesehen am 02.11.2017].
						</note> was den absoluten <hi rend="italic">terminus ante quem</hi>
						bezeichnet. Weiter lässt der o.g. Titelzusatz den Schluss zu, dass [A2] auf
						jeden Fall <hi rend="italic">vor</hi> der mit 1647 datierten und firmierten
						Ausgabe [B1] hergestellt worden ist. Damit kann der Zeitraum für Herstellung
						und Publikation von [A2] auf nach 1643 und wahrscheinlich vor 1647, bestimmt
						aber vor 1648 eingegrenzt werden. </p>
					<p> Dünnhaupt war davon ausgegangen, dass [A3] und [A2] die erste und zweite
						Ausgabe der <hi rend="italic">Ethica</hi> mit unverändertem Textbestand aus
						der gleichen Offizin sind. Ich habe den Text von [A1], [A3] sowie [A2]
						miteinander verglichen und bin zu folgendem Ergebnis gekommen: </p>
					<p> Die drei Ausgaben sind in jeweils <hi rend="italic">verschiedenen</hi>
						Offizinen hergestellt worden. Dies liegt nahe einmal dadurch, dass (a) in
						zwei der Ausgaben verschiedene Druckorte angegeben sind: Nürnberg und
						Hamburg. Des Weiteren unterscheiden sich die Drucke (b) sprachlich deutlich
						voneinander: so weist [A3] im Vergleich zu [A1] und [A2] kaum die Form ‚-mb‘
						für ‚m‘ oder ‚mm‘ im Auslaut auf. ‚Dir‘, ‚mir‘, ‚wir‘ werden durchgängig mit
						langem Vokal (‚dier‘, ‚mier‘, ‚wier‘) realisiert. </p>
					<p> Im Vergleich von [A1] und [A2] sind die sprachlichen Unterschiede geringer,
						jedoch nicht weniger signifikant: im Anlaut wird ‚d/D‘ häufig mit ‚t/T‘
						realisiert, das Dehnungs-h wird im Vergleich seltener in [A2] verwendet. Die
						maschinelle Textkollation ergab nur wenige substantielle Varianten,<note
							type="footnote"> Eine vollständige Dokumentation, Systematisierung und
							Erklärung der Varianz ist für die digitale Edition der Ethica
							vorgesehen. Zur Veranschaulichung der stemmatologischen Argumentation
							hier eine Auswahl:[A1] „Kurtzweil ohn Schaden / Fruͤhſtuͤck im Magen /
							Peltze in Wintertagen / Jſt alles wol zu tragen.“ (C2b); [A2] „Kurtzweil
							ohn Schaden / Fruͤſtuͤck im Magen / Peltz jm Winter tragen / Jſt alles
							wol zu tragen.“ (C2b) – [A1] „vera literatura“ (C5b); [A2] „re
							literaria“ (C5b) – [A1] „die holdſehligen Damen“ (D4a); [A2] „die
							holdſeligen Frawen“ (D4a) – [A1] „daſz wenn ſie nur jhr Jungfraͤwlich
							Freyens-Gebet Abends vnd Morgens fleiſzig repetiren / zu schieſzen jhnen
							vnd bey Edle Junggesellen anzubringen vnd zu helffen pflegen /“ (D4a);
							[A2] „daſz wenn ſie nur jhr Jungfraͤwliches Freyens-Gebet Abends vnd
							Morgens fleiſziglich repetiren / ſie jhnen zu helffen / vnd bey den
							edlen Jung-Geſellen anzubringen pflegen /“ (D4a) </note> die sich nicht
						als druckereispezifische Sprachkonventionen erklären lassen. Die in beiden
						Drucken vorkommenden Presskorruptelen und Fehler lassen keinen konkreten
						Rückschluss auf etwaige Abhängigkeiten zu. </p>
					<p> Darüber hinaus unterscheiden sich [A1] und [A2] von [A3] (c) stilistisch: in
						[A3] sind alle deutschen Verse und Sprichwörter umgearbeitet, die
						lateinischen Wörter und Phrasen sind getilgt. </p>
					<p> Zu den chronologisch-genealogischen Relationen in der Überlieferungsgruppe
						[A] argumentiere ich zusammenfassend wie folgt: Erstausgabe ist die
						Nürnberger Ausgabe von 1643 [A1]. Wahrscheinlich geht [A2] – hergestellt
						zwischen 1643 und 1647 bei Heinrich Werner in Hamburg – direkt auf [A1]
						zurück. Die unfirmierte Ausgabe von 1645 [A3], die wahrscheinlich ebenfalls
						auf [A1] – vmtl. aber <hi rend="italic">nicht</hi> auf [A2]<note
							type="footnote"> [A1] und [A3] stehen sich sprachlich näher als [A1] und
							[A2] oder [A2] und [A3]. [A2] weist eine signifikant andere – regional
							gefärbte – Druckersprache auf. </note> – zurückgeht, ist weder in
						Nürnberg noch in Hamburg entstanden. </p>
					<p> [A4] ist eine unfirmierte, undatierte Ausgabe, die statt eines
						typographischen Titels einen Kupfertitel (Abb. 2) mit der Ortsangabe
						„Nuͤrnberg“ enthält. Im Umfang sowie der Verteilung der Kapitel auf die
						Bogen ist [A4] identisch mit [A1]. Es ist nicht bekannt, auf wen die
						Datierung 1650 zurückgeht. Der <hi rend="italic">fingerprint</hi>
						<note type="footnote"> Fingerprints werden zur Identifikation von Alten
							Drucken eingesetzt. Das VD17 führt die fingerprints der Ausgaben [A2]
							e-e, n-n, mtt, SiEr C, [A3] e-i- r-4. i-ss labe C 1645A und [A4] e.o-
							s:ur t.t, SiEr C. Den fingerprint von [A1] – e.o- l.en teer -mma C 1643C
							– habe ich selbst ermittelt. </note> schließt aus, dass es sich um ein
						Exemplar einer der anderen Ausgaben aus [A] mit alternativem Titelblatt
						handelt. </p>
				</div>
				<div n="3.2.2" type="section">
					<head>Überlieferungsgruppe B: Complementierbüchlein</head>
					<p> Überlieferunggruppe [B] umfasst sechs Ausgaben: [B1] 1647, [B2] 1648, [B3]
						1649, [B4] 1654, [B5] 1658, [B6] 1660. Die Drucke erscheinen mit Ausnahme
						von [B2] in Hamburg bei dem Buchhändler Johann Naumann.<note type="footnote"
							> GND-Datensatz <ref target="http://d-nb.info/gnd/128772115"
								>http://d-nb.info/gnd/128772115</ref> (gesehen am 02.11.2017),
							Lebensdaten 1627–1668. </note>
					</p>
					<p> Die erste Ausgabe der Gruppe [B] geht mit großer Wahrscheinlichkeit auf [A1]
						– nicht auf den ebenfalls in Hamburg zeitnah hergestellten Druck [A2] –
						zurück, wie Textkollationen von [A1], [A2], [A3] mit [B1] ergeben haben. </p>
					<p> Gruppe [B] konstituiere ich aufgrund (i) materiell-medialer
						Objekteigenschaften, (ii) paratextueller sowie (iii) textueller
						Eigenschaften: </p>
					<p> (i) [B] ist 12°, gegenüber [A] aber um zwei vollständige Bogen (E–F) im
						Umfang erweitert.<note type="footnote"> In [B1] ist der Umfang lediglich um
							anderthalb Bogen (E12, F6) erweitert. Ab [B3] sind es dann zwei
							vollständige Bogen. </note>
					</p>
					<p> (ii) Gegenüber [A] ist (a) der Titel in [B] verändert: der lateinische
						Haupttitel „Ethica Complementoria“ ist verschwunden, der
						inhaltsbeschreibende Untertitel ist verkürzt um die Wortgruppe „und
						grundförmliche Weise“. Außerdem weist der Titel den erweiterungsmarkierenden
						Zusatz „vermehret“ auf sowie den Hinweis auf einen Anhang mit „alamodischen
						Damensprichwörtern“. Im Gegensatz zu [A] sind die Drucke in [B] datiert und
							firmiert.<note type="footnote"> Ab [B3] hat das Titelblatt verschiedene
							Druckersignets von Johann Naumann. </note> Alle Drucke in [B] haben (b)
						einen ‚Musenanruf‘ auf der verso-Seite des Titelblatts: </p>
					<cit>
						<quote><hi rend="italic">Mome!</hi><lb/> Pfy / ſchaͤme dich ins Hertz / was
							magſtu doch verlachen /<lb/> Was tauſend deiner Art nicht koͤnnen
							baͤſſer machen.<lb/>
							<hi rend="italic">Plato!</hi><lb/> Man wil durch dieſes Buch kein hohes
							Lob erjagen /<lb/> Nur jedem / der nicht weiß geſchickt zu ſeyn / was ſagen.<lb/>
							<hi rend="italic">Euclio!</hi><lb/> Du wirſt dich als ein Narr vielmehr
							vmb Geld bemuͤhen /<lb/> Als deinen Sohn geſchickt vnd hoͤfflich
							zuerziehen. (A1b)</quote>
					</cit>
					<p> (iii) Textuelle Eigenschaften der Gruppe [B] gegenüber [A] lassen sich wie
						folgt systematisieren: (a) Hinzufügungen zum Kern-Text der <hi rend="italic"
							>Ethica</hi>: das sind zum einen zusätzliche volkssprachige Verse am
						Ende von Sinneinheiten, zum anderen neue Prosatext-Absätze in den Kapiteln
						1, 2, 4, 6, 7. (b) Auswechslungen innerhalb des Kern-Textes, vor allem der
						volkssprachigen Verse. (c) Wegnahmen einzelner weniger Wörter sowie des
						lateinischen Spruchs am Ende: „<hi rend="italic">Contentus hoc Catone;</hi>
						Genug vor dieſzmahl. <hi rend="italic">Cœtera praxis habet.</hi>“ (d)
						Addenda im Anhang der <hi rend="italic">Ethica</hi>: (1) 219<note
							type="footnote">Ausschließlich [B3] hat 220 Sprichwörter.</note> so
						genannte ‚alamodische Damensprichwörter‘ – zumeist nur einige wenige Worte
						umfassende Sprüche und Erwiderungen für Gesprächsspiele<note type="footnote"
							> Vgl. hierzu und zur weiteren Tradition der Sprichwörter im 17. und vor
							allem 18. Jahrhundert auch die Bibliographie der im deutschsprachigen
							Raum erschienenen Rätselbücher bis 1800 von <bibl> Heike Bismark:
								Rätselbücher. Entstehung und Entwicklung eines frühneuzeitlichen
								Buchtyps im deutschsprachigen Raum. Mit einer Bibliographie der
								Rätselbücher bis 1800. Tübingen 2007 (Frühe Neuzeit. 122), bes. S.
								171 <ptr type="opac" cRef="52432610X"/>
							</bibl> . Bismark nennt Georg Greflinger als den Urheber der
							Damensprichwörter (da sie der Forschungsliteratur folgend Greflinger für
							den Autor der <hi rend="italics">Ethica</hi> resp. des <hi
								rend="italics">Complimentierbüchleins</hi> hält). Sie kennt die
							beiden Ausgaben der Löfflerey-Kunst von 1648 und die darin enthaltenen,
							identischen 219 Damensprichwörter nicht. </note> – mit eigener
						Zwischenüberschrift </p>
					<cit>
						<quote>Folget nun der Extract Der verbluͤmbten Reden und Spruͤch-woͤrter ſo
							von den Allmod Dahmen gebrauchet werden / auffs fleißigſte aus den <hi
								rend="italic">manû ſcriptis</hi> zuſammen getragen. (E9a)</quote>
					</cit>
					<p> Ab [B3] kommen als weitere Anhänge hinzu (2) das 12-strophige Gedicht <hi
							rend="italic">Unterweisung heimlich zu lieben</hi>,<note type="footnote"
							> Das Gedicht stammt aus der thematischen Gedicht- und Epigrammsammlung
								<bibl> Seladons Beständige Liebe </bibl> : SELADONS | Beſtaͤndtige |
							Liebe. | [Zierstück] | Franckfurt am Mayn / | [Linie] | Verlegt von
							Edouard Schleichen | Buchhaͤndlern. | [Linie] | M. DC. XLIV. <ptr
								type="opac" cRef="053021657"/>Hier, pag. 6–11. Die Sammlung wird
							Georg Greflinger zugeschrieben. </note> unter der Überschrift: </p>
					<cit>
						<quote>Zu Erfuͤllung des uͤbrigen Raums. Beliebe der guͤnſtige Leſer die
							Vnterweiſung heimlich zu lieben aus des Seladons Getichten. Jn der
							Melodey: Wer fragt darnach / etc. (F7a)</quote>
					</cit>
					<p> Sowie (3) die 24 <hi rend="italic">Reime auf Konfektscheiben</hi>. Auf diese
						„und itzt üblichen Reyhme“ wird ab [B3] auch im Titel zusammen mit den
						Damensprichwörtern hingewiesen. Die Überschrift im Anhang lautet: </p>
					<cit>
						<quote>Reimen auff ConfectScheiben. 12. Vor Manns-Perſonen. […] Folgen 12.
							andre vor Frawen. (F10a)</quote>
					</cit>
					<p> [B2] weicht von den übrigen Ausgaben in [B] in folgender Hinsicht ab: (i)
						[B2] ist Teil einer Druckersynthese mit einem satirisch-erotischen Traktat
						zur ‚Löfflerei‘ oder ‚Löffelkunst‘, d.h. einem Anleitungstext zur
						gesellschaftlichen Anbahnung sowie dem juristischen Rahmen vor- und
						außerehelicher sexueller Kontakte, der seinen Ursprung in der in das 16.
						Jahrhundert zurückreichenden Tradition von ‚Lefflereyen‘ und ‚Hasereien‘
						sowie vmtl. der 1644er Neuübersetzung der <hi rend="italic">Ars
							Amatoria</hi> des Ovid ins Mitteldeutsche hat.<note type="footnote"> Wir
							wissen über die <hi rend="italics">Löfflerey-Kunst</hi>, von der
							insgesamt nur sechs Exemplare in drei Ausgaben erhalten sind, sehr
							wenig. Eine Edition sowie eine Studie zur Textgeschichte sind in
							Planung. </note> Neben dem <hi rend="italic">Complementierbüchlein</hi>
						enthält die Druckersynthese den kurzen Text <hi rend="italic">Bettelstab der
							Liebe</hi>.<note type="footnote"> Ein Verfasser dieses Textes ist nicht
							bekannt. Meines Wissens kommt er ausschließlich in Druckersynthesen mit
							der <hi rend="italics">Löfflerey-Kunst</hi> vor. Es handelt sich – grob
							gesagt – um einen narrativen Text, der Anweisungen zu verschiedenen
							Arten und Strategien der Werbung (‚Bettelei‘) um Gunst und (materielle)
							Gaben ‚schöner, tugendhafter Frauen‘ gibt; die narrativen Passagen in
							der Ich-Form sind durchsetzt mit Gedichten, Liedern (teilweise mit
							Notation), exemplarischen Briefen und Anekdoten. </note>
					</p>
					<p> (ii) Im ansonsten mit [B1] identischen Titel hat [B2] keine der firmierenden
						Angaben. </p>
					<p> (iii) Am Ende der titelgebenden <hi rend="italic">Löfflerey-Kunst</hi> ist
						das Gedicht <hi rend="italic">Unterweisung heimlich zu lieben</hi>
						abgedruckt, welches ab [B3] im Anhang des <hi rend="italic"
							>Complementierbüchleins</hi> „zur Erfüllung des übrigen Raumes“
						enthalten ist. </p>
					<p> (iv) Der Kern-Text von [B2], einschließlich der <hi rend="italic"
							>Alamodischen Damensprichwörter</hi>, ist mit [B1] substantiell
							identisch.<note type="footnote"> Die Kollation des Volldigitalisats von
							[B2] mit dem von [B1] hat ergeben, dass es sich bei [B2] nicht um einen
							seitengetreuen Nachdruck sondern um einen Neusatz mit
							druckereispezifischen typographischen Konventionen handelt, der sich
							jedoch im Textbestand lediglich durch einige wenige regionalsprachliche
							Anpassungen, Fehlerkorrekturen sowie neue Setzerfehler unterscheidet.
						</note>
					</p>
					<p> Gruppe [B] stellt gegenüber Gruppe [A] eine erhebliche textliche Bearbeitung
						(in Form rhetorisch-stilistischer Umarbeitungen sowie erläuternder
						Hinzufügungen) und gleichzeitig eine konzeptionelle Erweiterung (in Form der
						zum scherzhaften Gesellschaftsspiel beigegebenen Sprichwörter und Reime) der
						Kern-<hi rend="italic">Ethica</hi> dar. Wie in [A] wird ein Verfasser oder
						Bearbeiter nicht genannt, trotz des Hinweises „vermehrt“ im Titel. </p>
				</div>
				<div n="3.2.3" type="section">
					<head> Überlieferungsgruppe C: Druckersynthese mit Tranchierbuch und Leberreimen </head>
					<p> Der Gruppe [C] habe ich neun Ausgaben zugeordnet, die sich von [B] aufgrund
						(i) materiell-medialer Objekteigenschaften, (ii) paratextueller sowie (iii)
						textueller Eigenschaften unterscheiden: </p>
					<p> (i) Obwohl (a) das Format der Drucke in [C] und [B] drucktechnisch gesehen
						ein Duodez ist, sind die Drucke in [C] gegenüber [B] kleinformatiger mit
						Abmessungen zwischen 11,5 cm × 5,7 cm und 10,5 cm × 4,5 cm (Höhe × Breite).
							<note type="footnote" xml:id="ftn49" n="49">
							<p> Es konnten nicht von allen Exemplaren Abmessungen genommen werden:
								[C1] 10 cm × 6 cm, [C2] 10,5 cm × 4,7 cm, [C3] 9,9 cm × 5,6 cm, [C4]
								11,1 cm × 5,3 cm. </p>
						</note> (b) Einige der Ausgaben ([C3], [C4], [C8], [C9]) haben zusätzlich
						zum typographischen Titel einen Kupfertitel vorgebunden.<note
							type="footnote" xml:id="ftn50" n="50">
							<p rend="footnote text"> Die überlieferten Exemplare von [C2], [C5] und
								[C7] enthalten keinen Kupfertitel. Da die Ausgaben jeweils unikal
								überliefert und Kupfertitel i.d.R. dem Buchblock vorgebunden sind,
								ist es denkbar, dass auch bei diesen Ausgaben ursprünglich
								Kupfertitel enthalten waren, die jedoch mit der Zeit verloren
								gegangen oder herausgetrennt worden sind. </p>
						</note> (c) Bei allen Ausgaben in [C] handelt es sich um Druckersynthesen
						mit anderen Werken: in [C1] mit der <hi rend="italic">Löfflerey-Kunst</hi>
						und dem <hi rend="italic">Bettelstab der Liebe</hi>,<note type="footnote"
							xml:id="ftn51" n="51">
							<p rend="footnote text"> Die in der Druckersynthese [C1] enthaltene <hi
									rend="italic">Löfflerey-Kunst</hi> ist gegenüber der in der
								Druckersynthese [B2] enthaltenen im Ganzen stark bearbeitet und
								erweitert, wobei die Abfolge der Einzelteile und Anhänge ebenfalls
								verändert ist. </p>
						</note> in den übrigen Ausgaben mit dem <hi rend="italic"
							>Tranchier-Buch</hi>
						<note type="footnote" xml:id="ftn52" n="52">
							<p> Laut Frenzel 2012 (Anm. 17), S. 98–99, geht die Fassung des <hi
									rend="italic">Tranchier-Buchs</hi>, die in der Druckersynthese
								mit der <hi rend="italic">Ethica</hi> ab [C2] enthalten ist, auf die
								von Andreas Klett stark bearbeiteten Ausgaben Jena 1657 sowie Jena
								und Weimar 1659 (beide bei Kaspar Freyschmidt) zurück. Ein
								Volldigitalisat der erstgenannten Ausgabe (<hi rend="italic"
									>Dresdner Exemplar</hi>, unikal überliefert) findet sich unter
								dem Permalink: <ref
									target="http://digital.slub-dresden.de/id313666830"
									>http://digital.slub-dresden.de/id313666830</ref> . –
								Tranchierbücher sind eine weitere ‚Mode‘ des 17. Jahrhunderts. Sie
								stammen – wie die Höflichkeitstraktate – aus dem italienischen
								Kulturraum und sind seit der ersten deutschen Übersetzung des <hi
									rend="italic">Tranchier-Buches</hi> des Giacomo Procacci 1620 in
								dutzenden Ausgaben erschienen. Die deutsche Tradition wird oft mit
								dem Namen Georg Philipp Harsdörffers in Verbindung gebracht, neuere
								Forschungsbeiträge konnten jedoch zeigen, dass die am weitesten
								verbreiteten und einflussreichsten Ausgaben nicht auf Harsdörffers
									<hi rend="italic">Tranchier-Buch</hi> basieren sondern
								wesentliche konzeptionelle und inhaltliche Umarbeitungen anderer
								Autoren, unter anderem Andreas Kletts, sind. Eine kulturhistorische
								Aufarbeitung der <hi rend="italic">Tranchier-Buch</hi>-Tradition
								ist nach wie vor Desiderat. Vgl. aber die umfassende Bibliographie
								von Frenzel 2012 (Anm. 17) sowie neuerdings <bibl> Claudine Moulin:
									„Nach dem die Gäste sind, nach dem ist das Gespräch“.
									Spracharbeit und barocke Tischkultur bei Georg Philipp
									Harsdörffer. In: PerspektivWechsel oder: Die Wiederentdeckung
									der Philologie. Bd. 2: Grenzgänge und Grenzüberschreitungen.
									Zusammenspiele von Sprache und Literatur in Mittelalter und
									Früher Neuzeit. Hg. v. Simone Schultz-Balluff und Nina Bartsch.
									Berlin 2016, S. 261–287, bes. S. 263 mit Anm. 23. <ptr
										type="opac" cRef="894856626"/>
								</bibl>
							</p>
						</note> sowie den <hi rend="italic">Tisch- und Leberreimen</hi>.<note
							type="footnote" xml:id="ftn53" n="53">
							<p>
								<hi rend="italic">Tisch- und Leberreime</hi> haben eine lange
								Tradition, vor allem im niederdeutschen Sprachraum. Eine Recherche
								im VD17 hat keine eigenständigen Publikationen ermitteln können, sie
								tauchen jedoch in der aus der <hi rend="italic">Ethica</hi>-Druckersynthese bekannten Form 1673 (sowie 1687 und 1693) als
								Anhang von <bibl> Alberti Sommers Neu-vermehrte anmuthige
									Conversations-Gespräche: Sampt der zu End angehengten Jungfer
									Euphroſinen von Sittenbach zuͤchtigen Tisch- und Leber-Reimen
										<ptr type="gbv" cRef="535792263"/>
								</bibl> auf. Zitiert nach dem Exemplar der Staatsbibliothek zu
								Berlin – Stiftung Preußischer Kulturbesitz, Signatur: Np 15844. –
								„Euphrosine von Sittenbach“ ist nach Dünnhaupt (Anm. 5, S. 1685)
								Pseudonym des Stettiner Gymnasiallehrers und gekrönten Poeten
								Heinrich Schaevius. Problematisch ist diese Zuschreibung, da
								Dünnhaupt keine Begründung angibt; er übernimmt die Auflösung von
									<bibl> Emil Weller: Lexicon Pseudonymorum. Wörterbuch der
									Pseudonymen aller Zeiten und Völker, oder Verzeichniss jener
									Autoren, die sich falscher Namen bedienten. Regensburg 1886, S.
									527 <ptr type="opac" cRef="179644874"/>
								</bibl>, wo sie ebenfalls unbegründet bleibt. Vgl. allgemein zu den
									<hi rend="italic">Leberreimen</hi>
								<bibl> Herman Brandes: Zur Geschichte der Leberreime. In: Jahrbuch
									des Vereins für niederdeutsche Sprachforschung 14 (1888), S.
									92–95 <ptr type="opac" cRef="129075760"/>
								</bibl>, <bibl> L. H. Fischer: Zur Geschichte der Leberreime. In:
									Jahrbuch des Vereins für niederdeutsche Sprachforschung 14
									(1888), S. 95–99 <ptr type="opac" cRef="129075760"/>
								</bibl> sowie <bibl> Otto Friedrich Gruppe: Die Leberreime. In:
									Leben und Werke deutscher Dichter. Geschichte der deutschen
									Poesie in den drei letzten Jahrhunderten. Hg. v. dems. 2. Aufl.,
									Leipzig 1872, S. 680–688. <ptr type="opac" cRef="123060834"/>
								</bibl>
							</p>
						</note>
					</p>
					<p> (ii) Der Paratext ist in folgender Hinsicht von stemmatologischem Interesse:
						(a) Veränderungen des Titels: [C] enthält gegenüber [B] wieder den
						lateinischen Haupttitel „ETHICA COMPLEMENTORIA“ (wie in [A]). Der Hinweis
						auf die <hi rend="italic">Alamodischen Damensprichwörter</hi> und die <hi
							rend="italic">Reime auf Konfektscheiben</hi> wird ersetzt durch den
						Hinweis auf neuerliche Bearbeitung und Erweiterung des Textes, „Neulichſt
						wider uͤberſehen / an vielen Orten gebeſſert und vermehrt“, erstmals mit der
						namentlichen Nennung eines Bearbeiters: „Georg Grefflingern / gekroͤnten
						Poeten / und <hi rend="italic">Not. Pub.</hi> “ [C3] bis [C9] haben darüber
						hinaus den – auf die in der Druckersynthese hinzugekommenen Werke
						verweisenden – Zusatz „Mit angefuͤgtem <hi rend="italic">Trenchir</hi>-Buͤchlein / auch züchtigen Tiſch- und Leber-Reimen.“ </p>
					<p> [C1] und [C2] haben im Detail anderslautende Titel: [C1] enthält die <hi
							rend="italic">Ethica</hi> in Druckersythese mit der titelgebenden <hi
							rend="italic">Löfflerey-Kunst</hi> und hat einen eigenen typographischen
						Zwischentitel, in dem lediglich der Hinweis auf die Bearbeitung und
						Erweiterung sowie die Nennung Greflingers als Bearbeiter vorkommen, obwohl
						der Text dieser Ausgabe der <hi rend="italic">Ethica</hi> ebenfalls die <hi
							rend="italic">Alamodischen Damensprichwörter</hi> sowie die 24 <hi
							rend="italic">Reime auf Konfektscheiben</hi> enthält. [C2] fehlt im
						Titel der Hinweis auf das <hi rend="italic">Tranchier-Buch</hi>, obwohl es
						sich – angesichts der durchgehenden Paginierung – um eine Druckersynthese
							handelt.<note type="footnote" xml:id="ftn54" n="54">
							<p rend="footnote text"> Frenzel 2012 (Anm. 17), S. 99 erwägt für [C2]
								keine Drucker- sondern eine Buchbindersynthese, da „[d]ie einzelnen
								Teile der Bücher […] vollständige Titelblätter [haben] aber nur in
								der ersten Ausgabe [gemeint ist [C2]] die Teile, durch den
								abgestimmten Lagenaufbau, separat herausgegeben worden sein
								könnten.“ Frenzel liegt mit seiner Einschätzung – die die
								durchgehende Paginierung unberücksichtigt lässt – falsch. </p>
						</note>
					</p>
					<p> (b) Alle Ausgaben in [C] haben für die Einzelteile der Druckersynthesen
						jeweils eigene Zwischentitel und sind durchpaginiert. </p>
					<p> (iii) Textlich unterscheiden sich die Ausgaben in [C] von [B] vor allem
						durch eine Reihe von (a) <hi rend="italic">Erweiterungen</hi>: So findet
						sich ein zweiseitiger Einschub im ersten Kompliment: im zweiten Kompliment
						kommen ein vierzeiliger Einschub, die Ergänzung einer Fußnote sowie eine
						lateinischen Sentenz hinzu. Ein französisches Sprichwort ist im vierten
						Kompliment eingefügt. Das sechste Kompliment ist erweitert um anderthalb
						Seiten Text sowie um ein deutsches Sprichwort. Im siebten Kompliment sind
						zwei Fußnoten sowie ein Literaturhinweis ergänzt. Das achte Kompliment
						schließlich ist um zwei Seiten Text erweitert. (b) Allgemein ist der Text
						einer gründlichen <hi rend="italic">Bearbeitung</hi> unterzogen worden: die
						Verwendung lateinischer Synonyma ist gegenüber [B] deutlich reduziert,
						einige <hi rend="italic">Historia</hi> sind dort, wo sie unverständlich
						waren, mit Erläuterungen versehen. Lateinische Wörter und Phrasen sind
						konsequent in Antiqua gesetzt. (c) <hi rend="italic">Weglassungen im
							Anhang</hi>: Ab [C2] fehlen die <hi rend="italic">Alamodischen
							Damensprichwörter</hi>, bereits in [C1] kommt die <hi rend="italic"
							>Unterweisung heimlich zu lieben</hi> nicht mehr vor.<note
							type="footnote" xml:id="ftn55" n="55">
							<p rend="footnote text"> [C1] enthält dagegen einen Anhang mit vier
								Liedern einschließlich musikalischer Notation: <hi rend="italic">Des
									Coridons Traum</hi> (pag. 348–350); <hi rend="italic">Hans ohn
									Sorge</hi> (pag. 351–353), <hi rend="italic">Der Ehelichen Liebe
									Nuzen</hi> (pag. 354–356) und <hi rend="italic">Der unbeständige
									Liebhaber</hi> (pag. 357–360). Sie stammen aus der vermutlich
								von Georg Greflinger unter dem Schäfernamen <hi rend="italic"
									>Seladon</hi> herausgegebenen Sammlung SELADONS | Weltliche |
								LJieder. | Nechſt einem Anhang | Schimpff- vnd Ernſthaffter |
								Gedichte. | [Vignette] | Franckfurt am Mayn / | Jn Verlegung / |
								Caſpar Waechtlern / | Gedruckt / bey Matthias Kämpffern / | Jm Jahr
								Chriſti / | M. DC. LI. </p>
						</note> (d) <hi rend="italic">Umstellungen innerhalb der
							Druckersynthese</hi>: Die 24 <hi rend="italic">Reime auf
							Konfektscheiben</hi> wandern ab [C2] vom Anhang des <hi rend="italic"
							>Ethica</hi> -Texts ans Ende der <hi rend="italic">Tisch- und
							Leberreime</hi> (also zum abschließenden Teil der Druckersynthese), wo
						sie mit der firmierenden Überschrift „G. Greflingers <hi rend="italic">N.
							P.</hi> Reimen auff Confectscheiben“ versehen sind.<note type="footnote"
							xml:id="ftn56" n="56">
							<p rend="footnote text">In [C9] (Amsterdam 1717) sind die <hi
									rend="italic">Reime auf Konfektscheiben</hi> nicht mehr
								enthalten. </p>
						</note>
					</p>
					<p> Dünnhaupt schreibt die unfirmierte Ausgabe [C2] ebenfalls dem Hamburger
						Druckerverleger Johann Naumann zu.<note type="footnote" xml:id="ftn57"
							n="57">
							<p rend="footnote text"> In der Bibliographie steht hierzu lediglich
								„gleiche Kollation [12° A–F]“ in Bezug auf die datierte und
								firmierte Ausgabe von Naumann 1658 [B5] (Dünnhaupt 1991, Anm. 5, Nr.
								7.11). Eine Überprüfung anhand des <hi rend="italic">Dresdner
									Exemplars</hi> von [C2] hat demgegenüber ergeben, dass der <hi
									rend="italic">Ethica</hi>-Teil der Druckersynthese lediglich
								die Bogen A–D12, E1–7 umfasst. Die durchpaginierte (pag. 3–252) und
								mit durchgehenden Bogensignaturen versehene Druckersynthese umfasst
								die Bogen A–K in 12° und den Halbbogen L. </p>
						</note> Konkrete Anhaltspunkte für diese Annahme gibt es m.W. nicht. Dagegen
						spricht vielmehr, dass im selben Jahr bei Naumann ein datierter und
						firmierter Druck des <hi rend="italic">Complementierbüchleins</hi> mit den
							<hi rend="italic">Alamodischen Damensprichwörtern</hi> und der <hi
							rend="italic">Unterweisung heimlich zu lieben</hi> erscheint [B6],
						allerdings ohne das <hi rend="italic">Tranchier-Buch</hi> und die <hi
							rend="italic">Leberreime</hi>. Darüber hinaus lautet der Titel – wie in
						[C1] – „Ethica Complementoria“, während die übrigen sicher<note
							type="footnote" xml:id="ftn58" n="58">
							<p rend="footnote text"> ‚Sicher‘ heißt hier: die Ausgaben führen im
								typografischen Titel den Namen Johann Naumann als Verleger, resp.
								„Buchhändler“ und/oder sein Signet in Form einer Vignette mit dem
								Spruchband „<hi rend="italic">Superata tellus sidera domat</hi>“.
							</p>
						</note> von Naumann stammenden Ausgaben [B1], [B3], [B4], [B5] und [B6] nur
						„Complementierbüchlein“ im Titel führen.<note type="footnote" xml:id="ftn59"
							n="59">
							<p rend="footnote text"> Dünnhaupt war 1991 lediglich das <hi
									rend="italic">Londoner Exemplar</hi> von [C2] bekannt (welches
								er vermutlich nicht im Original hatte einsehen können), das <hi
									rend="italic">Dresdner Exemplar</hi> ist erst zusammen mit
								anderen Ausgaben des <hi rend="italic">Tranchierbuchs</hi> aus der
								Sammlung Walter Putz im Jahr 2007 in den Bestand der Sächsischen
								Landesbibliothek, Staats- und Universitätsbibliothek Dresden
								übergegangen. </p>
						</note>
					</p>
					<p> Zusammenfassend stellen sich die genealogisch-stemmatologischen Verhältnisse
						innerhalb von [C] – sowie in Relation zur Gruppe [B] – folgendermaßen dar: </p>
					<p> (i) Die <hi rend="italic">Ethica</hi>-Teile in [C] gehen nicht unmittelbar
						auf Gruppe [A], die Kern-<hi rend="italic">Ethica</hi>, zurück: sie weisen
						dagegen wie [B] den im Wortlaut veränderten Titel (die Wortgruppe „und
						grundförmliche Weise“ ist weggelassen), den Musenanruf sowie einige der
						Anhänge und alle textlichen Bearbeitungen und Erweiterungen auf. </p>
					<p> (ii) Gegenüber [B] unterscheidet sich [C] indes durch den wiederum
						modifizierten Titel, vor
						allem aber durch den Formatwechsel, die Druckersynthese mit zwei weiteren
						populären Werken (dem <hi rend="italic">Tranchier-Buch</hi> und den <hi
							rend="italic">Tisch- und Leberreimen</hi> ) sowie durch substantielle
						sprachliche und inhaltliche Bearbeitungen und Erweiterungen. </p>
					<p> (iii) Dabei kann festgehalten werden, dass der <hi rend="italic">Ethica</hi>-Teil in [C1] (1656) textlich auf [B4] (1654) – und nicht etwa [B2] oder
						[B3] – zurückgeht. [B2] kommt, obwohl wegen der Druckersynthese mit der <hi
							rend="italic">Löfflerey-Kunst</hi> und dem <hi rend="italic">Bettelstab
							der Liebe</hi> naheliegend, nicht als Vorlage für [C1] in Frage, da sie
						zwar wie [B1] die <hi rend="italic">Alamodischen Damensprichwörter</hi> im
						Anhang der <hi rend="italic">Ethica</hi> enthält und auch die <hi
							rend="italic">Unterweisung heimlich zu lieben</hi><note type="footnote" xml:id="ftn60" n="60">
							<p rend="footnote text"> Dort jedoch im Anhang des <hi rend="italic"
									>Löfflerey-Kunst</hi>-Traktats. </p>
						</note> mit abgedruckt ist, aber die <hi rend="italic">Reime auf
							Konfektscheiben</hi> nicht vorkommen: diese treten erst ab [B3] hinzu.
						[B3] kommt ebenfalls nicht als Vorlage von [C1] in Frage, da sie als
						einziger Druck die um einen Spruch erweiterten und damit 220 Nummern
						umfassenden <hi rend="italic">Alamodischen Damensprichwörter</hi> enthält,
						die in keinem weiteren Vertreter von [B] oder [C] auftauchen. [C1] enthält
						die ursprünglichen 219 Sprichwörter, wie sie in [B1] und [B4] enthalten
						sind. Chronologisch als Vorlage ausgeschlossen sind die Ausgaben [B5] (1658)
						und [B6] (1660). Daher wird [C1] aufgrund des kürzeren zeitlichen
						Publikationsabstands wahrscheinlich [B4] – oder möglicherweise die ältere
						Ausgabe [B1] – zur Vorlage gehabt haben.<note type="footnote" xml:id="ftn61"
							n="61">
							<p rend="footnote text"> [B1] und [B4] haben textlich betrachtet keine
								signifikante Varianz, um hier eine gesicherte Entscheidung darüber,
								welche Ausgabe als Vorlage gedient hat, treffen zu können. </p>
						</note>
					</p>
					<p> (iv) Innerhalb der Gruppe [C] gibt es signifikante Unterschiede vor allem
						zwischen den frühesten Ausgaben [C1], [C2] und [C3]. </p>
					<p> [C1] ist Teil einer völlig anders konzipierten Druckersynthese, wobei der
							<hi rend="italic">Ethica</hi>-Teil mit seiner praktischen Anleitung zur
						norm-konformen gesellschaftsfähigen Konversation von der
						satirisch-erotischen <hi rend="italic">Löfflerey-Kunst</hi>, die praktische
						(non-konforme) Anleitung zum Anbahnen vor- und außerehelicher Sexualkontakte
						geben will, subvertiert und konterkariert wird. [C1] ist unter <hi
							rend="italic">diesem</hi> Aspekt [B2] ähnlich. </p>
					<p> [C2] ist eine unfirmierte Ausgabe und die erste Druckersynthese mit den <hi
							rend="italic">Tisch- und Leberreimen</hi> und dem <hi rend="italic"
							>Tranchier-Buch</hi>, wobei anders als in [C3] bis [C9] die <hi
							rend="italic">Leberreime</hi> direkt auf den <hi rend="italic"
							>Ethica</hi>-Teil folgen, und zwar <hi rend="italic">vor</hi> dem <hi
							rend="italic">Tranchier</hi>-Teil. [C2] hat keinen Kupfertitel. </p>
					<p> [C3] ist die erste Ausgabe in [C], die einen Kupfertitel enthält. Sie ist
						gegenüber [C2] ein Neusatz (drucktechnisch um anderthalb Blatt kürzer) unter
						Angabe des (vermutlich fingierten) Druckorts „Amsterdam“<note
							type="footnote" xml:id="ftn62" n="62">
							<p rend="footnote text"> Dünnhaupt 1991 geht davon aus, dass „Amsterdam“
								nicht der tatsächliche Druckort war. Die Ortsangabe „Amsterdam“ auf
								deutschsprachigen Drucken des 17. Jahrhunderts ist ein gängiges
								Verfahren zur Verschleierung des tatsächlichen Druckortes bei sog.
								Raub- oder unrechtmäßigen Nachdrucken und solchen Drucken, die
								aufgrund ihres Inhalts Gefahr liefen, der Zensur zum Opfer zu
								fallen. </p>
						</note> im Titel, den in der Folge alle weiteren Ausgaben in [C] tragen.
						Textlich gesehen unterscheiden sich die Ausgaben in [C] nur punktuell durch
						Fehlerkorrekturen und kleinere sprachlich-stilistische Bearbeitungen. </p>
					<p> Die Gruppe [C] ist die zahlenmäßig größte und überlieferungsgeschichtlich
						einflussreichste: alle weiteren Ausgaben der <hi rend="italic">Ethica</hi>
						gehen in ihrer konzeptionellen Anlage – als Druckersynthese mit <hi
							rend="italic">Tranchier-Buch</hi> und <hi rend="italic">Leberreimen</hi>
						– sowie dem erweiterten und bearbeiteten Textbestand unmittelbar auf sie
						zurück. </p>
				</div>
				<div n="3.2.4" type="section">
					<head> Überlieferungsgruppe D: Höfliches Complementier- und Tranchierbüchlein </head>
					<p> In Rinteln im Verlag des Universitätsbuchdruckers Petrus Lucius<note
							type="footnote" xml:id="ftn63" n="63">
							<p rend="footnote text"> Petrus Lucius, in Rinteln als Drucker und
								Verleger der Universitätsdruckerei tätig von 1622 bis 1656. Siehe
								auch Reske <hi rend="superscript">2</hi> 2015 (Anm. 23), S. 858–859.
								Permalink zum Personendatensatz in der GND <ref
									target="http://d-nb.info/gnd/121946401"
									>http://d-nb.info/gnd/121946401</ref> [gesehen am 02.11.2017].
							</p>
						</note> erscheinen 1648 und 1650 zwei Ausgaben – [D1] und [D2] – der <hi
							rend="italic">Ethica</hi> in Druckersynthese mit dem <hi rend="italic"
							>Tranchier-Buch</hi>. Obwohl [D1] chronologisch nach dem Erscheinen der
						ersten Ausgabe in [B] liegt, geht der Text der <hi rend="italic">Ethica</hi>
						auf die Gruppe [A], genauer auf [A1] zurück, gegenüber der er jedoch
						inhaltlich und sprachlich überarbeitet und erweitert sowie mit einer
						Widmungsvorrede des Verlegers – namentlich an Georg Wetzel, Obrist der
						schwedischen Krone und Kommandant der Festung Mansfeld, und seine an der
						Universität Rinteln studierenden Söhne Hans-Ernst und Julius Wetzel –
						versehen ist. </p>
					<p> Gegenüber [A] ist [D] im Hinblick auf (i) materielle Eigenschaften in
						folgender Hinsicht verschieden: (a) zunächst handelt es sich um eine
						Druckersynthese der <hi rend="italic">Ethica</hi> mit einem weiteren Werk,
						dem <hi rend="italic">Tranchier-Buch</hi>. [D1] hat einen Kupfertitel, der
						beide Werkteile adressiert; die Einzelteile haben darüber hinaus eigene
						typographische Zwischentitel. Das <hi rend="italic">Tranchier-Buch</hi>
						folgt auf den Text der <hi rend="italic">Ethica</hi>. (b) bedingt durch die
						Druckersynthese mit dem <hi rend="italic">Tranchier-Buch</hi>
						<note type="footnote" xml:id="ftn64" n="64">
							<p rend="footnote text"> Das <hi rend="italic">Tranchier-Buch</hi> in
								[D1] geht Frenzel 2012 (Anm. 17), S. 29, zufolge auf die von
								Matthias Gieger redigierte und von Paul Fürst in Nürnberg
								herausgegebene <hi rend="italic">Tranchier-Buch</hi>-Ausgabe von
								1642 zurück, ebenfalls in 8° quer. Der <hi rend="italic"
									>Tranchier</hi>-Teil in [D2] ist nach Frenzel 2012 (Anm. 17),
								S. 35, ein bearbeiteter Nachdruck der Ausgabe des <hi rend="italic"
									>Trincir-Büchleins</hi> von Paul Fürst (Nürnberg 1649), die
								bisher nicht im VD17 oder bei Dünnhaupt nachgewiesen ist, wobei sich
								das unikal überlieferte Exemplar in Privatbesitz befindet. Eine
								Reproduktion des Kupfertitels sowie des typographischen Titels und
								des Zwischentitels finden sich in Frenzel 2012 (Anm. 17), S. 32–34;
								eine bibliographische Beschreibung des Druckes ebd., S. 35.
								Gegenüber dieser Ausgabe sei der Text des <hi rend="italic"
									>Tranchier-Buchs</hi> in [D2] – vor allem im Vorwort – gekürzt,
								aber um einen Abschnitt zum ‚Tischzeugfalten‘ im Umfang von acht
								Blatt, die vor dem <hi rend="italic">Komplementier</hi>-Teil
								eingefügt sind, erweitert. </p>
						</note> ist die <hi rend="italic">Ethica</hi> in [D] in einem
						Oktavquerformat (8° quer) gedruckt. (c) Infolge des Formatwechsels sowie der
						Wahl einer verhältnismäßig großen Frakturtype für den Textsatz verteilt sich
						der Text der <hi rend="italic">Ethica</hi> in [D1] auf fünfeinhalb Lagen
						(A–E8, F3) gegenüber vier Lagen in Duodez in [A].<note type="footnote"
							xml:id="ftn65" n="65">
							<p rend="footnote text"> [D2] ist in nur zwei Exemplaren überliefert,
								wobei das einzige in Europa nachgewiesene Exemplar im Germanischen
								Nationalmuseum Nürnberg ein Fragment ist. Das einzige vollständig
								erhaltene Exemplar in der Lilly Library der Indiana University,
								Bloomington, konnte nicht eingesehen werden. </p>
						</note>
					</p>
					<p> Bereits im typographischen Titel von [D1] wird mit dem Zusatz „hoͤfliches
						vnd Vermehrtes Complementier Buͤchlein“ auf (ii) die inhaltliche Bearbeitung
						der <hi rend="italic">Ethica</hi> gegenüber der Vorlage hingewiesen. Es
						handelt sich um (a) Hinzufügungen im Umfang von einzelnen Sentenzen bis hin
						zu mehreren Absätzen in den Kapiteln 1, 3, 4, 6 und 8 sowie eine mehrseitige
							<hi rend="italic">Dedicatio</hi>. (b) Ersetzungen in Form von
						Fehlerkorrekturen, druckereispezifischen sowie regionalsprachlichen
						Schreibungen wie auch stilistischer Anpassungen einzelner Wörter oder
						Phrasen – im Hinblick auf <hi rend="italic">aptum</hi> und Stilebene für den
						hier eher als adlig anzunehmenden Adressatenkreis – kommen dagegen nur
						vereinzelt vor. Umstellungen und Weglassungen haben sich nicht feststellen
							lassen.<note type="footnote" xml:id="ftn66" n="66">
							<p rend="footnote text"> Eine Textkollation von [D2] mit [D1] steht noch
								aus. </p>
						</note>
					</p>
					<p> Das <hi rend="italic">Höfliche und Vermehrte Complementierbüchlein</hi> wird
						nach 1650 nicht mehr nachgedruckt oder als Vorlage für spätere Bearbeitungen
						der <hi rend="italic">Ethica</hi> herangezogen. </p>
				</div>
				<div n="3.2.5" type="section">
					<head> Überlieferungsgruppe E: Erneuertes und vermehrtes Complimentirbuch </head>
					<p> Einige der späteren Ausgaben der <hi rend="italic">Ethica</hi> habe ich
						einer neuen Gruppe zugeordnet. Diese Zuordnung ist jedoch unsicher: die
						Ausgaben [E1] und [E2] sind unikal überliefert, z.T. stark beschädigt oder
						Fragmente, Textvergleiche mit [C] und innerhalb der Gruppe [E] sind noch
						nicht abgeschlossen.<note type="footnote" xml:id="ftn67" n="67">
							<p rend="footnote text"> Kollationiert werden konnte bisher lediglich
								die bei Gottfried Freytag in Hannover und Wolfenbüttel verlegte
								Ausgabe [E3] anhand des <hi rend="italic">Wolfenbütteler
									Exemplars</hi>. </p>
						</note> Die Ausgaben in [E] stehen inhaltlich und konzeptionell betrachtet
						der Druckersythese der <hi rend="italic">Ethica</hi> mit dem <hi
							rend="italic">Tranchier-Buch</hi> und den <hi rend="italic">Tisch- und
							Leberreimen</hi> in Gruppe [C] nahe und gehen vermutlich auf eine oder
						mehrere Ausgaben in [C] zurück. </p>
					<p> In Hannover erscheint 1676 bei dem Druckerverleger Thomas Heinrich
						Hauenstein die <hi rend="italic">Ethica</hi> in Druckersynthese mit dem <hi
							rend="italic">Tranchier-Buch</hi> sowie den <hi rend="italic">Tisch- und
							Leberreimen</hi>, die im Anhang die 24 <hi rend="italic">Reime auf
							Konfektscheiben</hi> enthalten [E1]. Gegenüber [C] hat diese Ausgabe
						einen neuen, veränderten Kupfertitel <ref type="intern" target="#img5">(Abb.
							4)</ref>, mit dem die <hi rend="italic">Ethica</hi> und das <hi
							rend="italic">Tranchier-Buch</hi> gemeinsam angezeigt werden:
						„Erneuertes Complementir und Trenchir Büchlein“. Der typographische Titel
						der Druckersynthese ist vollständig überarbeitet: er zeigt die beiden
						Hauptwerke <hi rend="italic">Ethica</hi> und <hi rend="italic"
							>Tranchier-Buch</hi> gemeinsam an, weist Bearbeitungen und Erweiterungen
						aus, enthält aber die Bearbeiter-Namen Georg Greflingers und Andreas Kletts
						nicht mehr.<note type="footnote" xml:id="ftn68" n="68">
							<p rend="footnote text"> Der Zwischentitel des <hi rend="italic"
									>Tranchier-Buchs</hi> enthält den Namen Andreas Klett, der der
									<hi rend="italic">Tisch- und Leberreime</hi> den fiktiven
								Verfassernamen Euphrosine von Sittenbach. Die 24 <hi rend="italic"
									>Reime auf Konfektscheiben</hi> weisen Georg Greflinger als
								Verfasser aus. </p>
						</note>
					</p>
					<p> [E2] erscheint 1684 bei Thomas Heinrich Hauensteins Erben. Die Ausgabe war
						bisher unbekannt, das einzige erhaltene Exemplar befindet sich in
						Privatbesitz. </p>
					<p> Bei dem Druckerverleger Gottfried Freytag erscheint 1705 nochmals eine im
						Titel gleiche Ausgabe der <hi rend="italic">Ethica</hi>, die ebenfalls das
							<hi rend="italic">Tranchier-Buch</hi>, die <hi rend="italic">Tisch- und
							Leberreime</hi> sowie die 24 <hi rend="italic">Reime auf
							Konfektscheiben</hi> enthält. Anders als [E1] und [E2] enthält [E3] den
						Musenanruf nicht. </p>
				</div>
				<div n="3.2.6" type="section">
					<head> Überlieferungsgruppe F: Die dänischen Ausgaben (Complementeer-Bog) </head>
					<p> 1674 erscheint eine firmierte Ausgabe [F1] der <hi rend="italic">Ethica</hi>
						in Druckersynthese mit dem <hi rend="italic">Tranchier-Buch</hi> und den <hi
							rend="italic">Tisch- und Leberreimen</hi> in Kopenhagen im Verlag
						Wolfgang Lamprechts<note type="footnote" xml:id="ftn69" n="69">
							<p rend="footnote text"> GND <ref
									target="http://d-nb.info/gnd/1042224471"
									>http://d-nb.info/gnd/1042224471</ref>. </p>
						</note> und gedruckt in der Offizin Christian Jensen Werings.<note
							type="footnote" xml:id="ftn70" n="70">
							<p rend="footnote text"> GND <ref
									target="http://d-nb.info/gnd/1037548647"
									>http://d-nb.info/gnd/1037548647</ref>. Wirkungszeit in
								Kopenhagen 1653–1692. </p>
						</note> In textlicher Hinsicht ist sie weitgehend identisch mit den Ausgaben
						der <hi rend="italic">Ethica</hi> -Druckersynthese in [C] und [E]. </p>
					<p> Der Titelholzschnitt <ref type="intern" target="#img6">(Abb. 4)</ref> lässt
						hingegen darauf schließen, dass [F1] nicht etwa eine Ausgabe aus [C] zur
						Vorlage hatte, sondern aus [E]. Der Holzschnitt von [F1] zeigt ein Paar im
						Gespräch, wobei der rechtsstehende Mann im Vollprofil, die links neben ihm
						stehende Frau im Halbprofil dargestellt sind. Die männliche Figur hält einen
						Schlapphut in der linken Hand, das linke Bein ist gut sichtbar mit
						charakteristischem Beinkleid und Stiefel, die weibliche Figur trägt ein Tuch
						um die Schultern und eine lange, am Rock befestigte Zierkette. Diese Szene
						kommt in den Kupfertiteln aller übrigen Ausgaben der <hi rend="italic"
							>Ethica</hi> nur ein weiteres Mal vor: nämlich in der Ausgabe [E1],
						gedruckt in Hannover bei Thomas Heinrich Hauenstein 1676. Dort ist sie als
						Kupferstich mit größerem Detailreichtum der Kleidung sowie ausgestaltetem
						Hintergrund umgesetzt <ref type="intern" target="#img5">(Abb. 5)</ref>.
						Diese bildliche Übereinstimmung ist stemmatologisch insofern relevant, als
						dass sie beide Ausgaben, [F1] und [E1], von der Gruppe [C] scheidet und
						gleichzeitig deren Abhängigkeit voneinander nahelegt. </p>
					<p> Chronologisch betrachtet ist [F1] (1674) älter als [E1] (1676), so dass [F1]
						als die Vorlage von [E1] in Frage käme. Ich meine jedoch, dass aufgrund der
						Verwendung eines vereinfachenden Holzschnitts [F1] eher ein Bildnachschnitt
						eines früheren Druckes – mit Kupferstich – ist; hierbei stütze ich meine
						Überlegungen auf das <hi rend="italic">Prinzip der Vereinfachung</hi> beim
						Herstellen von Nachdrucken. Möglicherweise gehen also sowohl [F1] als auch
						[E1] auf eine nicht mehr greifbare frühere Ausgabe in der Gruppe [E] zurück.
						Der wahrscheinlichste Kandidat hierfür könnte der sowohl bei Dünnhaupt als
						auch bei Frenzel im Antiquariatshandel nachgewiesene Druck von 1663 in
						Hannover bei Hauenstein sein:<note type="footnote" xml:id="ftn71" n="71">
							<p rend="footnote text"> Dünnhaupt 1991 (Anm. 5), S. 1686, Nr. 7.14
								sowie Frenzel 2012 (Anm. 17), S. 102. Das Antiquariat Dörling, in
								dessen Auktionskatalog von 1975 diese Ausgabe gelistet ist, ist 1988
								in Konkurs gegangen. Über den Verbleib der Ausgabe ist nichts weiter
								bekannt. </p>
						</note>
					</p>
					<p> Die Ausgabe der <hi rend="italic">Ethica</hi>-Druckersynthese, die in der
						Offizin Hauenstein 1684 [E2] erschienen ist, ist ein seitengetreuer
						Nachdruck von 1676 [E1]. Gehen wir nun davon aus, dass eine Ausgabe von 1663
						aus der gleichen Offizin ebenfalls mit den erhaltenen [E1] und [E2]
						typographisch – einschließlich des gegenüber [C] neu gestalteten
							Kupfertitels<note type="footnote" xml:id="ftn72" n="72">
							<p rend="footnote text"> Die Kupferstiche in [C] haben die Begrüßungs-
								und Verbeugungsszenen wie in [C3], Abb. 3. </p>
						</note> – übereinstimmt, so wäre die Ausgabe bei Hauenstein von 1663 eine
						mögliche Vorlage für [F1], die Gruppe [E] also das Bindeglied zwischen [C]
						und [F]. </p>
					<p> [F2] (Kopenhagen 1678) und deren Nachdruck [F3] (Kopenhagen 1708) sind eine
						Übersetzung der <hi rend="italic">Ethica</hi>-Druckersynthese ins Dänische,
						zunächst ebenfalls im Verlag Wolfgang Lamprechts, später bei dem
						Druckerverleger Johann Jacob Bornheinrich. </p>
					<p> Ich gehe aufgrund der Übereinstimmungen des Druckorts Kopenhagen und des
						Verlegers Lamprecht in [F1] und [F2] davon aus, dass die dänische
						Übersetzung [F2] die deutsche Ausgabe [F1] zur Vorlage hatte.<note
							type="footnote" xml:id="ftn73" n="73">
							<p rend="footnote text"> Ein genauer Textvergleich von [F2] und [F3]
								untereinander sowie mit der deutschen Ausgabe [F1] im Hinblick auf
								die Übersetzungs- resp. Übertragungspraxis steht noch aus. </p>
						</note>
					</p>
					<p> [F1] ist – mit Blick auf die interne Struktur – bis auf die firmierenden
						Angaben im typographischen Titel sowie den Zwischentiteln der Einzelteile
						der Druckersynthese und dem Titelholzschnitt <ref type="intern"
							target="#img6">(Abb. 5)</ref> von den Ausgaben in [E] nicht wesentlich
						verschieden. Die Ausgabe enthält ebenfalls den Musenanruf und im Anhang an
						die <hi rend="italic">Tisch- und Leberreime</hi> die 24 <hi rend="italic"
							>Reime auf Konfektscheiben</hi> unter der Überschrift </p>
					<p>
						<cit>
							<quote>Den uͤbrigen Blat-Raum zu erfuͤllen / folgen G. Greflingers <hi
									rend="italic">N. P.</hi> Zwoͤlff Reimen auff
								Confectſcheiben.</quote>
						</cit></p>
					<p> Im Anhang finden sich 23 nummerierte Holzschnitte zum <hi rend="italic"
							>Tranchier-Buch</hi>,<note type="footnote" xml:id="ftn74" n="74">
							<p rend="footnote text"> Die Verwendung von Holzschnitten statt
								Kupferstichen lässt sich m.E. nur (druck)ökonomisch erklären: da
								sowohl Text als auch Illustrationen im gleichen Druckvorgang
								hergestellt werden können, lassen sich die Kosten reduzieren und die
								Fertigstellung des Drucks gleichzeitig beschleunigen. Es sind keine
								weiteren deutschsprachigen Ausgaben bekannt, die anstatt der
								illustrierenden Kupferstiche im <hi rend="italic">Tranchier</hi>-Teil oder der Kupfertitel Holzschnitte enthalten. </p>
						</note> jeweils auf einer recto-Seite. </p>
					<p> Die erste dänischsprachige Ausgabe [F2] erscheint mit Druckprivileg in der
						Offizin Johann Adolph Baxmann. Sie enthält gegenüber [F1] eine acht
						Druckseiten umfassende, auf den 12. Juli 1678 datierte <hi rend="italic"
							>Dedicatio</hi> des Verlegers Wolfgang Lamprecht an die Adligen Fredrich
						Juel Ofvesøn til Willestrup oc Lundbeck Gaarde und Fredrich Wind Holgersøn
						til Haarested-Gaard. </p>
					<p> Weder [F2] noch [F3] enthalten dagegen den Musenanruf oder die 24 <hi
							rend="italic">Reime auf Konfektscheiben</hi>. Ebenso ist in [F2] das
						Verfasserpseudonym „Euphrosine von Sittenbach“ und der Drucker „Georg Gözke“
							<note type="footnote" xml:id="ftn75" n="75">
							<p rend="footnote text"> Ein Drucker namens Georg Götzke (alternativ:
								Goetschius, Goezkius, Götsche) ist für den Zeitraum 1624–1663 in
								Stettin belegt, vgl. Reske <hi rend="superscript">2</hi> 2015 (Anm.
								23), S. 940. Es gibt keinen Nachweis eines Einzeldrucks der <hi
									rend="italic">Tisch- und Leberreime</hi> in der Offizin Götzke.
							</p>
						</note> im Zwischentitel der <hi rend="italic">Tisch- und Leberreime</hi>
						nicht enthalten.<note type="footnote" xml:id="ftn76" n="76">
							<p> [F1] hat dagegen noch den das Pseudonym enthaltenden Zwischentitel
								„Jungfer Euphroſinen Von Sittenbach Zuͤchtige Tiſch- und Leber-Reime
								/ An jhre Geſpilinnen. [Zierstück] Kopenhagen / [Linie] Gedruckt bey
								Chriſtian Wehring 1674.“ </p>
						</note> Eine wesentliche inhaltlich-konzeptionelle Überarbeitung erfahren
						die „züchtigen Tisch- und Leberreime“, die in der dänischen Ausgabe [F2]
						durch zwei mit jeweils eigener Überschrift ausgewiesene Teile – nämlich
						„geiſtlige Lefverrim“ (pag. 265–292) und „Verdſlige Rjm om Leveren“ (pag.
						292–314) – ersetzt werden. Im eingesehenen <hi rend="italic">Osloer
							Exemplar</hi> der Ausgabe [F3] sind dagegen keine „weltlichen
						Leberreime“ enthalten.<note type="footnote" xml:id="ftn77" n="77">
							<p rend="footnote text"> Das Exemplar hat an verschiedenen Stellen –
								darunter am Ende des Druckes – Seitenverlust. Es ist nicht klar, ob
								die ‚weltlichen Leberreime‘ in dieser <hi rend="italic">Ausgabe</hi>
								nicht enthalten oder nur in diesem <hi rend="italic">Exemplar</hi>
								verloren sind. </p>
						</note>
					</p>
					<p> In [F3] haben beide Werkteile – das <hi rend="italic">Tranchier-Buch</hi>
						und die <hi rend="italic">Leberreime</hi> – neue typographische
						Zwischentitel. </p>
				</div>
				<div n="3.2.7" type="section">
					<head> Ausgaben der <hi rend="italic">Ethica</hi> ohne Position im Stemma </head>
					<p> Die fünf verbleibenden Ausgaben der <hi rend="italic">Ethica</hi>, [X1] in
						Frankfurt bei Georg Müller 1663 gedruckt,<note type="footnote"
							xml:id="ftn78" n="78">
							<p rend="footnote text"> Die firmierenden Angaben in [X1] sind dem
								ersten erhaltenen Zwischentitel (für das <hi rend="italic"
									>Tranchier-Buch</hi>) entnommen. Anders als bei den <hi
									rend="italic">Tisch- und Leberreimen</hi>, deren firmierende
								Angaben teilweise fiktiv sind („Leberstadt bei Georg Gözke“), lässt
								sich ein Druckerverleger Georg Müller in Frankfurt am Main im
								entsprechenden Zeitraum (1652–1678) nachweisen. Siehe auch Reske <hi
									rend="superscript">2</hi> 2015 (Anm. 23), S. 1099 sowie
								Permalink zur GND <ref target="http://d-nb.info/gnd/1037659422"
									>http://d-nb.info/gnd/1037659422</ref>
								<hi rend="Hyperlink">[gesehen am 02.11.2017].</hi>
							</p>
						</note> [X2] in Hamburg bei Thomas Wiering zwischen 1695 und 1703 gedruckt,
						[X3] in Nürnberg 1700 gedruckt, [X4] bei Gottlieb Heinrich Grentz 1689
						gedruckt sowie [X5] 1728 ohne firmierende Angaben gedruckt, lassen sich zu
						diesem Zeitpunkt noch nicht in das Stemma einordnen. Alle fünf Ausgaben sind
						unikal überliefert, wobei [X1] ein Fragment ist: der <hi rend="italic"
							>Ethica</hi>-Teil der Druckersynthese ist nicht erhalten.<note
							type="footnote" xml:id="ftn79" n="79">
							<p rend="footnote text"> Der typographische Titel des <hi rend="italic"
									>Tranchier-Buchs</hi> beginnt auf der unpaginierten Seite 109.
								Der Druck hat insgesamt 232 paginierte Seiten. Die durchgehende
								Paginierung lässt darauf schließen, dass es mindestens ein weiteres
								Werk in dieser Druckersynthese gegeben haben muss mit einem
								maximalen Umfang von 106 Seiten resp. 52 Blatt. Dies entspricht dem
								Umfang der <hi rend="italic">Ethica</hi>-Ausgaben in 12° aus der
								Gruppe [C]. </p>
						</note>
					</p>
					<p> [X1] unterscheidet sich in der Anordnung der Teile der Druckersynthese von
						der ersten Ausgabe dieser Synthese, [C2]: auf den (nicht mehr erhaltenen)
							<hi rend="italic">Ethica</hi>-Teil folgt das <hi rend="italic"
							>Tranchier-Buch</hi>, danach die <hi rend="italic">Tisch- und
							Leberreime</hi> mit dem Anhang der 24 <hi rend="italic">Reime auf
							Konfektscheiben</hi>. Alle übrigen Ausgaben in Gruppe [C] haben die
						gleiche Abfolge der Einzelteile der Druckersynthese wie in [X1]. Ob dies
						bedeutet, dass [X1] in Gruppe [C] einzuordnen ist, kann zu diesem Zeitpunkt
						nicht beantwortet werden. Eine Textkollation mit [C2] ist aufgrund des
						vollständigen Verlusts des <hi rend="italic">Ethica</hi>-Teils in [X1]
						nicht möglich. </p>
					<p> [X2] ist ebenfalls eine Druckersynthese mit dem <hi rend="italic"
							>Tranchier-Buch</hi> und anderen Werken, unterscheidet sich jedoch von
						den übrigen Ausgaben in den Gruppen [C] und [E] sowie von [F1], [X1] und
						[X3] durch (i) die Integration eines <hi rend="italic">Frisier-</hi> sowie
						eines <hi rend="italic">Kunstbuches</hi> und (ii) das veränderte Buchformat
						8° quer gegenüber dem kleinformatigen 12°. Das unikal überlieferte Exemplar
						in der Von und zur Mühlen’schen Bibliothek Nünning (Senden-Bösensell bei
						Münster) konnte bisher nicht eingesehen werden und eine Textkollation mit
						anderen Ausgaben der <hi rend="italic">Ethica</hi> steht aus. Sie könnte
						Aufschluss über die genealogischen Relationen und die Position von [X2] im
						Stemma geben.<note type="footnote" xml:id="ftn80" n="80">
							<p rend="footnote text">
								<hi rend="color(262623)"> Eine Kurzbeschreibung der Ausgabe auf
									Basis des</hi>
								<hi rend="italic color(262623)">Münsterschen Exemplars</hi>
								<hi rend="color(262623)">findet sich bei Frenzel 2012, S.
									94–96.</hi>
							</p>
						</note>
					</p>
					<p> [X3] ist datiert und mit der Angabe des Druckortes Nürnberg versehen. Die
						Ausgabe stimmt in Bezug auf den Kupfertitel und den typographischen Titel,
						das Layout und die materiell-medialen Objekteigenschaften mit den Ausgaben
						der Gruppe [C] überein. Sie enthält ebenfalls die Druckersynthese mit dem
							<hi rend="italic">Tranchier-Buch</hi> und den <hi rend="italic">Tisch-
							und Leberreimen</hi>, einschließlich der 24 <hi rend="italic">Reime auf
							Konfektscheiben</hi> im Anhang. Verschieden ist sie lediglich
						hinsichtlich des anderslautenden Druckorts. Es ist möglich, dass es sich bei
						dieser Ausgabe ebenfalls um eine der Gruppe [C] zuzurechnende handelt. Eine
						Textkollation steht noch aus. </p>
					<p>[X4] ist ausweislich des Bibliothekskatalogs der Stadsbibliotek Norrköping
						beim Buchhändler Gottlieb Heinrich Grentz 1689 gedruckt. Wiewohl der Titel
						der Druckersynthese sowie die ersten vier Seiten des <hi rend="italics"
							>Ethica</hi>-Teils verloren sind, lassen sich die Angaben wohl den
						Zwischentiteln entnehmen. Bisher konnte die Ausgabe noch nicht eingesehen
						werden, eine Einordnung in das Stemma ist daher bis auf weiteres nicht
						möglich. Das Exemplar stammt aus der Sammlung der Familie de Geer, die im
						17./18. Jahrhundert angelegt worden und 1913 aus dem Bestand des
						Familiengutes Finspongsslott in die Stadtbibliothek übergegangen ist.</p>
					<p> Das <hi rend="italic">Bürgerliche Complimentierbüchlein</hi> [X4] ist eine
						umfassende konzeptionelle sowie inhaltliche Umarbeitung der <hi
							rend="italic">Ethica</hi>. Ich rechne [X4] – anders als Dünnhaupt<note
							type="footnote" xml:id="ftn81" n="81">
							<p rend="footnote text"> Bei Dünnhaupt mit dem Kurztitel
								„Complimentir-Büchlein… – o.O., 1727“ unter Nummer 7.34 verzeichnet.
								Eine Durchsicht des Volldigitalisats des unikal überlieferten
								Exemplars in der Niedersächsischen Staats- und
								Universitätsbibliothek Göttingen hat ergeben, dass es sich um eine
								grundsätzliche Umarbeitung der <hi rend="italic">Ethica</hi> (i.e.
								ein völlig anderes Werk) handelt. </p>
						</note> – daher nicht unter die Ausgaben der <hi rend="italic">Ethica</hi>;
						der Vollständigkeit halber habe ich die Ausgabe dennoch in die Bibliographie
						aufgenommen. </p>
					<p>[X5] nimmt eine Sonderstellung ein: als jüngste bekannte Ausgabe der <hi
							rend="italics">Ethica</hi> enthält es als einzige eine Erweiterung der
						Kern-Ethica um zwei neue Komplimente, "Von galanten Complimentieren" sowie
						"Von wol-anständigen Complementen bey Gastereyen und Mahlzeiten", die als
						Kapitel II und III den Komplimenten der Kern-Ethica vorgeschaltet sind.
						Außerdem enthält [X5] im Anhang der Komplimente zwei weitere Abschnitte mit
						Gesprächsbeispielen für die Konversation mit Damen und "allerhand schöne
						Redens-Arten". Eine erste Durchsicht des Textes legt eine Verwandschaft von
						[X5] mit der Überlieferungsgruppe [B] nahe: so weist die 1728er Ausgabe
						weder das <hi rend="italics">Tranchier-Buch</hi> noch die <hi
							rend="italics">Leberreime</hi> der Ausgaben in den Überlieferungsgruppen
						[C], [D], [E] oder [F] auf, gegenüber der Gruppe [A] jedoch den <hi
							rend="italics">Musenanruf</hi>. Sowohl die <hi rend="italics">Vorrede an
							den Leser</hi> als auch die acht Komplimente der Kern-Ethica weisen
						mitunter umfangreiche Textbearbeitungen auf. Eine maschinelle Kollation soll
						die stemmatologische Hypothese der Zugehörigkeit von [X5] zur
						Überlieferungsgruppe [B] testen. Bis auf weiteres wird die Ausgabe jedoch
						unter [X] geführt. </p>
				</div>
				<div n="3.2.8" type="section">
					<head> Zur <hi rend="italic">Löfflerey-Kunst</hi>
					</head>
					<p> Die Überlieferungsgeschichte von <hi rend="italic">Ethica</hi> und <hi
							rend="italic">Löfflerey-Kunst</hi> ist, das habe ich mehrfach
						angedeutet, eng verwoben: zweimal – in [B2] 1648 und in [C1] 1656 – ist die
							<hi rend="italic">Ethica</hi> Teil einer Druckersythese mit der
						titelgebenden <hi rend="italic">Löfflerey-Kunst</hi> und dem <hi
							rend="italic">Bettelstab der Liebe</hi>. Einmal (1648) erscheint die <hi
							rend="italic">Löfflerey-Kunst</hi> unabhängig von der <hi rend="italic"
							>Ethica</hi> [L]. </p>
					<p> Wir wissen bislang nur wenig über die <hi rend="italic">Löfflerey-Kunst</hi>. 
						Zum besseren Verständnis dennoch einige klärende Hinweise: </p>
					<p> 1648 erscheinen zwei textlich und konzeptionell verschiedene Ausgaben – [L]
						und [B2] – jeweils mit der fiktiven Drucker- und Druckortangabe „Lambert
						Remmler, Liebstadt“. Der Titel von [L] lautet: </p>

					<p>
						<hi rend="bold"> 1648, Liebstadt [fingierter Druckort] (Typis Lambertini
							Remeleri) [fingierter Drucker] [L]</hi></p>
					<p>
						<hi rend="italic">Cochleatio Noviſſima,</hi> | Das iſt: | Waare Abbildung |
						der heut zu Tag zuviel uͤb- | licher Kunſt der Loͤfflerey. | So erſtlich
						kurtz verfaſſet / durch den hoch- | verſtaͤndigen Herꝛn | <hi rend="italic"
							>DAVIDEM SELADON OSNA- | bruggenſem, J.</hi>
						<hi rend="italic smallcaps">v. d.</hi> | Nun aber an vielen Orten verbeſſert
						/ | durch Herꝛn | <hi rend="italic">GERARDUM VOGELIUM MONA- | ſterio
							Weﬅphalum</hi> der Loͤfflerey practi- | cum veteranum. | Sampt 219..
						verbluͤmter Reden vnd Spruͤchwoͤrter / ſo von den | Alamodo Damen gebraucht
						werden | Nebens einem kurtzen Anhang | vom | Bettelſtab der Liebe. |
						Gedruckt zu Liebſtadt / | <hi rend="italic">Typis Lambertini Remeleri,</hi>
						Jm hoͤltzern | Loͤffel auff der Reitgaſſen. | 1648. </p>
					<p>Kollation: 8° A–K8</p>
					<p>
						<ref type="vd17">VD17 1:669768S</ref>. Dünnhaupt 12.1 </p>
					<p>
						<hi rend="italic">*Berliner Exemplar</hi>: Staatsbibliothek zu Berlin –
						Stiftung Preußischer Kulturbesitz, Signatur: Yz 1551; unikal überliefert </p>
					<p> Inhalt: In dieser Ausgabe der <hi rend="italic">Löfflerey-Kunst</hi> ist die
							<hi rend="italic">Ethica</hi> nicht enthalten, jedoch tauchen die <hi
							rend="italic">Alamodischen Damensprichwörter</hi> hier auf. </p>
					<p> Wir wissen nicht, auf wessen Initiative hin oder unter wessen
						Verfasserschaft die <hi rend="italic">Löfflerey-Kunst</hi> entstanden ist.
						Es ist diskutiert worden, ob diese wie auch deren Synthese mit der <hi
							rend="italic">Ethica</hi> von Georg Greflinger stammt, da er als
						Bearbeiter der letztgenannten ab 1656 (erstmals in der Druckersynthese [C1])
						genannt wird.<note type="footnote" xml:id="ftn82" n="82">
							<p> Vgl. Dünnhaupt 1991 (Anm. 5), S. 1689: „Meine Attribution an
								Greflinger wird erhärtet durch das Ps[eudonym] ‚Seladon‘ im Titel
								sowie die beigedruckten <hi rend="italic">Alamodischen Damen
									Sprüchwörter</hi>, die G. schon seiner [sic!] Ethica
								complementoria beigefügt hatte.“ Anders als bei Dünnhaupt und im
								VD17 wird bei Hayn/Gotendorf (Anm. 5), Bd. IV, S. 229–230 die <hi
									rend="italic">Löfflerey-Kunst</hi> ohne Attribution an
								Greflinger katalogisiert. Erdmann Neumeister schreibt sie in: <bibl>
									De Poetis Germanicis huius seculi præcipuis dissertatio
									compendiaria. 1695. [Nachdruck und Edition von Franz Heiduk und
									Günter Merwald. Bern, München 1978] <ptr type="opac"
										cRef="190899999"/>
								</bibl> dagegen Greflinger zu (S. 350), wohingegen <bibl> Johannes
									Bolte: Zu Georg Greflinger. In: Anzeiger für deutsches Alterthum
									und deutsche Literatur 13 (1887), S. 103–144 <ptr type="gbv"
										cRef="675993024"/>
								</bibl>, hier S. 107 meint, bei Neumeisters Zuschreibung der <hi
									rend="italic">Löfflerey-Kunst</hi> an Greflinger handle es sich
								um eine Fehlzuschreibung aufgrund des gleichlautenden Pseudonyms
								‚Seladon‘. In keiner der Bibliographien wird auf die Tradition der
									<hi rend="italic">Lefflereien</hi> und <hi rend="italic"
									>Hasereien</hi>, in denen die <hi rend="italic"
									>Löfflerey-Kunst</hi> steht, eingegangen. Ich habe bislang fünf
								weitere Drucke aus dieser Tradition, die bis 1593 zurückreichen,
								recherchieren können. </p>
						</note> Die Zuschreibung, die aufgrund der Namensähnlichkeit ‚Seladon‘
						(einer Schreibvariante des Schäfernamens Greflingers) mit der
						Verfasserfiktion ‚David Seladon I.V.D.‘ erwogen worden sein dürfte, ist
						jedoch im Hinblick auf die Popularität ‚Seladons‘ als <hi rend="italic">nom
							de plume</hi> in Folge des einflussreichen Fortsetzungsromans <bibl>
							<hi rend="italic">Astrée</hi> (1607–1627) des Honoré d'Urfé <ptr
								type="opac" cRef="151763542"/>
						</bibl> nicht stichhaltig genug. </p>
					<p> Neuerdings wurde die Hypothese aufgestellt,<note type="footnote"
							xml:id="ftn83" n="83">
							<p rend="footnote text"> Vgl. <bibl> Astrid Dröse: Georg Greflinger und
									das weltliche Lied im 17. Jahrhundert. Berlin, Boston 2015
									(Frühe Neuzeit. 191), S. 178 <ptr type="opac" cRef="787150584"/>
								</bibl>. </p>
						</note> dass die <hi rend="italic">Löfflerey-Kunst</hi>-Ausgaben in der
						Offizin Matthäus Kempffers<note type="footnote" xml:id="ftn84" n="84">
							<p rend="footnote text"> Matthäus Kempffer, Druckerverleger in Frankfurt
								am Main, tätig von 1626–1665. Permalink zur GND <ref
									target="http://d-nb.info/gnd/1037507002"
									>http://d-nb.info/gnd/1037507002</ref> [gesehen am 02.11.2017].
							</p>
						</note> in Frankfurt entstanden seien, wo 1644 die Neuübersetzung von Ovids
							<hi rend="italic">De Arte Amandi</hi> publiziert worden ist. Neben der
						thematischen Ähnlichkeit (beide Texte enthalten Anleitungen zum Anbahnen
						intimer vor- und außerehelicher Bekanntschaften und richten sich an junge
						Männer), tragen die Drucke den fingierten Druckort „Liebstadt“ im Titel, der
						sonst in keinem anderen Druck des 17. Jahrhunderts verwendet wird.<note
							type="footnote" xml:id="ftn85" n="85">
							<p rend="footnote text"> Eine Recherche nach dem Druckort „Liebstadt“ im
								VD17 listet nur die drei Ausgaben der <hi rend="italic"
									>Löfflerey-Kunst</hi> sowie <bibl>
									<hi rend="italic">De Arte Amandi</hi> bei Kempffer 1644 auf.
										<ptr type="gbv" cRef="452914655"/>
								</bibl>
							</p>
						</note> Darüber hinaus ist in <hi rend="italic">De Arte Amandi</hi> die <hi
							rend="italic">Unterweisung heimlich zu lieben</hi> (pag. 422–428) als
						letztes Gedicht – ohne Herkunftsangabe – unter der Rubrik <hi rend="italic"
							>Lieb und freundliche Reymen</hi> enthalten. Dieses Gedicht stammt aus
						der Sammlung <bibl>
							<hi rend="italic">Seladons beständige Liebe</hi> (1644) <ptr type="opac"
								cRef="053021657"/>
						</bibl>, die ebenfalls im Verlag Kempffers in Frankfurt erscheint. – In der
						Ausgabe der <hi rend="italic">Löfflerey-Kunst</hi> von 1656 [C1] finden sich
						im Anhang vier Gedichte aus der Liedersammlung <hi rend="italic">Seladons
							weltliche Lieder</hi> (1651), welche ebenfalls bei Kempffer publiziert
						worden ist; aus diesen Befunden wird sodann <hi rend="italic">per
							analogiam</hi> geschlossen, dass Kempffer wahrscheinlich auch der
						Verleger (und Initiator) der <hi rend="italic">Löfflerey-Kunst</hi>
						-Ausgaben gewesen ist. </p>
					<p> Bei dieser Überlegung wird allerdings außer Acht gelassen, dass es eine
						weitere, textlich wie typographisch von [B2] verschiedene Ausgabe der <hi
							rend="italic">Löfflerey-Kunst</hi> gibt, die keine Druckersynthese mit
						der <hi rend="italic">Ethica</hi>, sondern lediglich mit dem <hi
							rend="italic">Bettelstab der Liebe</hi> ist [L]. In dieser Ausgabe ist
						die <hi rend="italic">Unterweisung heimlich zu lieben</hi> nicht enthalten,
						dafür hat sie die <hi rend="italic">Alamodischen Damensprichwörter</hi> im
						Anhang zum <hi rend="italic">Löfflerey-Traktat</hi>. Wir wissen nicht,
						welche der beiden Ausgaben – [L] oder [B2] – die frühere ist: beide datieren
						auf 1648. Sollte es sich bei [L] um die ältere Ausgabe handeln, ist eine
						Beteiligung Kempffers aufgrund des Fehlens der <hi rend="italic"
							>Unterweisung heimlich zu lieben</hi> nun eher unwahrscheinlich. Bis auf
						weiteres sollte m.E. daher davon Abstand genommen werden, <hi rend="italic"
							>alle</hi> Ausgaben der <hi rend="italic">Löfflerey-Kunst</hi> – [L],
						[B2] und [C1] – dem Kempffer’schen Verlag und diesem nahestehenden Autoren
						zuzuschreiben. </p>
				</div>
			</div>
			<div n="4" type="chapter">
				<head>Zur Verfasserfrage</head>
				<p> Es ist hier nicht der Ort für eine ausführliche Diskussion von Fragen der
					Autorschaft bzw. redaktionellen Bearbeitung der <hi rend="italic">Ethica</hi>.
					In keiner der Ausgaben wird ein Verfasser genannt und den firmierenden Angaben
					auf den Titelblättern und dem Paratext lässt sich lediglich entnehmen, dass für
					die Bearbeitungen und Erweiterungen in der Gruppe [C] resp. den auf dieser
					basierenden Gruppen [F] und [E] Georg Greflinger als Redakteur fungiert haben
					dürfte. Ab [C1] wird er namentlich im Titel genannt: </p>
				<cit>
					<quote>Neulich wider uͤberſehen / und an vielen Orten gebeſſert und vermehret /
						durch Georg Grefflingern / gecroͤnten Poeten / und <hi rend="italic">Not.
							Pub.</hi></quote>
				</cit>
				<p> Ab [C2] ist er zudem als Verfasser der 24 <hi rend="italic">Reime auf
						Konfektscheiben</hi> ausgewiesen: „G. Greflingers <hi rend="italic">N.
						P.</hi> Reimen auff Confectscheiben“.<note type="footnote" xml:id="ftn86"
						n="86">
						<p rend="footnote text"> Dünnhaupt 1991 (Anm. 5), S. 1684 schreibt bereits
							die <hi rend="italic">Ethica</hi>-Ausgabe von 1645 [A3] Greflinger als
							Verfasser zu und führt gleichzeitig an, dass „Greflingers Autorschaft
							erst ab 1665 im Titel <hi rend="italic">bestätigt</hi> [Hervorhebung AR]
							[wird].“ Zur Ausgabe Amsterdam 1665 [C3] heißt es dann bei dems., S.
							1686, „S. 225–232 ‚Reimen auf Confect-Scheiben‘ von Greflinger, der hier
								<hi rend="italic">erstmals</hi> [Hervorhebung AR] im Titel zitiert
							ist.“ Zur Ausgabe Amsterdam 1675 [C6] steht „Diese Ausgabe <hi
								rend="italic">ausnahmsweise</hi> [Hervorhebung AR] mit G’s vollem
							Namen im Titel.“ (ebd., S. 1687). Bereits [C1] und in der Folge alle
							weiteren Ausgaben in [C] führen Greflingers vollen Namen einschließlich
							seiner Berufsbezeichnung „Notarius Publicus“ sowie dem Ehrentitel <hi
								rend="italic">poeta laureatus</hi> („gekröhnten Poeten“) im Titel.
						</p>
					</note>
				</p>
				<p> Sofern sich aus diesen Angaben<note type="footnote" xml:id="ftn87" n="87">
						<p rend="footnote text"> Auf weitere mögliche Indizien – wie etwa einzelne
							Übernahmen aus Greflinger zugeschriebenen Textsammlungen – und deren
							Beurteilung kann ich hier nicht näher eingehen. </p>
					</note> auf eine tatsächliche Bearbeitung des Textes auch der <hi rend="italic"
						>Ethica</hi> schließen lässt, – wie auch immer diese im einzelnen ausgesehen
					haben mag –, kommen für eine Beteiligung Greflingers nur die Ausgaben im
					Zeitraum von 1656, dem Publikationsdatum von [C1], bis 1677, dem vmtl. Todesjahr
					Greflingers, in Betracht. Meines Erachtens spricht indes nichts <hi
						rend="italic">für</hi> Greflingers Autorschaft der ‚Kern-<hi rend="italic"
						>Ethica</hi>‘ bzw. speziell der Erstausgabe der <hi rend="italic"
						>Ethica</hi> von 1643 [A1]. Wie im Folgenden kurz angedeutet werden soll,
					hat dieses Ergebnis Konsequenzen für die Konzeption einer künftigen Edition.
				</p>
			</div>
			<div n="5" type="chapter">
				<head>Ausblick: Zur Wahl der Textgrundlage für die Edition</head>
				<p> Was die Wahl der Textgrundlage(n) einer künftigen Edition der <hi rend="italic"
						>Ethica Complementoria</hi> betrifft, so stellen sich zunächst folgende
					grundsätzliche Fragen: </p>
				<p> (i) Soll <hi rend="italic">nur eine</hi> Ausgabe der – eher vagen und variablen
					– Werk-Einheit <hi rend="italic">Ethica</hi> zum repräsentativen
					Editionsgegenstand gemacht werden? Oder soll (auch) der Versuch unternommen
					werden, durch synoptische Verfahren der Variantenpräsentation – oder zumindest
					durch die ‚parallele‘ Edition <hi rend="italic">mehrerer</hi>
					Werk-Repräsentationen – Überlieferungsgeschichte und Bearbeitungspraxis
					augenfällig zu machen? </p>
				<p> (ii) Wie genau soll eine, wie sollen mehrere Werk-Einheiten profiliert werden;
					anhand welcher Kriterien (textuelle, paratextuelle, materiell-mediale)? Im
					Prinzip wäre ja denkbar, (a) nur eine – noch näher zu bestimmende – ‚eigentliche
					Kern-<hi rend="italic">Ethica</hi>‘ aus dem jeweiligen
					typographisch-biblionomen Kontext herauszulösen, oder (b) Drucker- bzw.
					Buchbindersynthesen als Werk-Einheiten zu begreifen; allerdings wäre in diesem
					Falle wohl nicht mehr von einer ‚Edition der <hi rend="italic">Ethica</hi>‘ zu
					sprechen. </p>
				<p> (iii) Gerade vor dem Hintergrund aktueller archivalisch-dokumentologischer
					Trends (zumal im Bereich <hi rend="italic">digitaler</hi> Edition) stellt sich
					überdies die Frage, warum überhaupt <hi rend="italic">ein</hi> exponierter <hi
						rend="italic">Text</hi> nur <hi rend="italic">einer</hi> als repräsentativ
					exponierten Ausgabe zur Editionsgrundlage gemacht werden sollte. Noch
					fragwürdiger als eine solche Beschränkung der Materialbasis erschiene hier
					freilich jeder Versuch, die Ebene der empirischen Faktizität des einzelnen
					Dokuments komparativ (Textidentität und Textvarianz) oder auf nicht-empirische
					Abstraktionen hin (Werk und Fassung) zu überschreiten. Akzeptabel wäre dieser
						Logik<note type="footnote" xml:id="ftn88" n="88">
						<p rend="footnote text"> Auf deren wissenschaftsprogrammatische,
							epistemologische, ontologische, editionspolitische usw. Prämissen kann
							ich an dieser Stelle nicht näher eingehen. </p>
					</note> zufolge allein ein möglichst objektives Erfassen und Erschließen aller
					potentiell relevanten Informationen, um auf diesem Wege jeder denkbaren
					Nachnutzung der Daten durch gegenwärtige wie künftige Nutzer eine Grundlage zu
					bieten. </p>
				<p> Eingedenk dieser Überlegungen sehe ich vor allem folgende Optionen: </p>
				<p> (1) Eine pragmatische <hi rend="italic">Minimallösung</hi> wäre zweifellos, die
					Erstausgabe [A1] zur alleinigen Grundlage einer Edition zu machen. Hierfür ließe
					sich etwa das (rezeptions-) <hi rend="italic">theoretische</hi> Argument ins
					Feld führen, dass „[d]iejenige Fassung […] als Text ediert werden [muss], die am
					Schnittpunkt von Produktion und Rezeption Werkcharakter begründet hat“.<note
						type="footnote" xml:id="ftn89" n="89">
						<p rend="footnote text">
							<bibl> Herbert Kraft: Editionsphilologie. Darmstadt 1990, S. 29. <ptr
									type="opac" cRef="027418561"/>
							</bibl>
						</p>
					</note>
				</p>
				<p> (2) Alternativ hierzu käme freilich auch ein Vertreter der
					überlieferungsgeschichtlich einflussreichsten Gruppe [C] als Editionsgrundlage
					in Betracht; also etwa [C2], da hier zum ersten Mal die Druckersynthese mit dem
						<hi rend="italic">Tranchier-Buch</hi> sowie den <hi rend="italic">Tisch- und
						Leberreimen</hi> vorliegt und die textlichen Bearbeitungen des <hi
						rend="italic">Ethica</hi> -Textes gegenüber den früheren Ausgaben in [A] und
					[B] am umfangreichsten sind, jedoch <hi rend="italic">innerhalb</hi> der Gruppe
					[C] sowie in den von dieser abhängigen Gruppen [F] und [E] am stabilsten sind.
					Wollte man ergänzend oder alternativ hierzu eine textgenetische Perspektive
					eröffnen, wäre die synoptische Edition <hi rend="italic">einer ganzen
						genealogischen Gruppe</hi> zu erwägen. </p>
				<p> (3) Zu erwägen wäre alternativ die Edition derjenigen <hi rend="italic"
						>Ethica</hi>-Ausgaben, die aufgrund ihrer Seltenheit und im Hinblick auf
					Bestandsschutzmaßnahmen von Interesse sind: dies betrifft vor allem solche
					Ausgaben, die unikal überliefert, nicht digitalisierbar und/oder von der
					Benutzung ausgeschlossen sind oder aber aufgrund ihres Aufbewahrungsortes nur
					schwer zugänglich sind. Infrage kämen dann bspw. die Ausgaben [A3], [D2], [E1],
					[E2] (in Privatsammlung), [X2] oder [X5]. </p>
				<p> (4) Freilich käme grundsätzlich auch irgendeine ‚Ausgabe später Hand‘ in Frage.
					Zu bedenken ist allerdings, dass im Falle der <hi rend="italic">Ethica</hi> der
						übliche<note type="footnote" xml:id="ftn90" n="90">
						<p rend="footnote text"> Vgl. etwa <bibl> Bodo Plachta:
								Editionswissenschaft. Stuttgart <hi rend="superscript">3</hi> 2013,
								Kap. 5 <ptr type="gbv" cRef="772526567"/>
							</bibl> oder <bibl> Rüdiger Nutt-Kofoth: Schreiben und Lesen. Für eine
								produktions- <hi rend="italic">und</hi> rezeptionsorientierte
								Präsentation des Werktextes in der Edition. In: Text und Edition.
								Positionen und Perspektiven. Hrsg. von Bodo Plachta u.a. Berlin
								2000, S. 165–202, hier S. 184f. <ptr type="opac" cRef="318093162"/>
							</bibl>
						</p>
					</note> Autorbezug (Stichwort: ‚der Editor als Testamentsvollstrecker‘) als
					Argument und Auswahlkriterium wegfällt. </p>
				<p> (5) Wollte man ein rein <hi rend="italic">textuelles</hi> Kriterium in Anschlag
					bringen, könnte diejenige Ausgabe gewählt werden, die faktisch den maximal
					erweiterten und revidierten Text der gesamten Überlieferung bietet – wenn ich
					recht sehe also: [E3] –, womit zumindest quantitativ ein Maximum an
					Repräsentativität erreicht wäre.<note type="footnote" xml:id="ftn91" n="91">
						<p> Nicht in Frage kommt wohl – und zwar primär aus
							wissenschaftstheoretischen Gründen – die <hi rend="italic">
								kontrafaktische Konstruktion eines idealen Mischtextes</hi>, der
							etwa eine Art Maximal-Repräsentation des Überlieferungsgeschehens bieten
							oder – als Repräsentation des ‚harten Kerns‘ der Überlieferung – all
							diejenigen Elemente beinhalten könnte, die in möglichst vielen (oder
							idealerweise: allen) Ausgaben enthalten sind. </p>
					</note>
				</p>
				<p> (6) Nach dem oben zur Frage der Autorschaft Gesagten kommt die <hi rend="italic"
						>autor-zentrierte Edition</hi> im klassischen Sinne als konzeptioneller
					Bezugspunkt für die Wahl einer als ‚authentisch‘ exponierten Textgrundlage nicht
					in Frage und entsprechend lassen sich einem etwaigen Autorbezug kaum<note
						type="footnote" xml:id="ftn92" n="92">
						<p rend="footnote text"> Es sei denn, man wollte die Beteiligung einer
							zentralen, auch literarhistorisch exponierten <hi rend="italic"
								>Bearbeiter</hi> -Instanz als werk-konstitutiven Faktor ansehen und
							– orientiert an anachronistischen Vorstellungen literarischer
							Autorschaft – diejenigen <hi rend="italic">Ethica</hi>-Ausgaben ins
							Zentrum editorischer Aufmerksamkeit rücken, für die eine Beteiligung
							Georg Greflingers zumindest wahrscheinlich ist. </p>
					</note> Argumente in der Spur ‚Fassung früher Hand vs. Fassung später Hand‘
					entnehmen. Daraus folgt indes <hi rend="italic">nicht</hi>, dass eine etwaige
					Revisions- und Bearbeitungspraxis sich überhaupt nicht – etwa mit dem
					etablierten Instrumentarium textgenetischer Edition – rekonstruieren und
					darstellen ließe; nur sind entsprechende Veränderungen hier eben auf das Handeln
					vieler verschiedener, meist anonymer Autoren bzw. Produktionsinstanzen
					zurückzuführen, von denen keine eine exponierte Stellung (scil. ‚Autorschaft als
						Werkherrschaft‘)<note type="footnote" xml:id="ftn93" n="93">
						<p rend="footnote text"> Vgl. zu dieser Formulierung <bibl> Heinrich Bosse:
								Autorschaft ist Werkherrschaft. Über die Entstehung des
								Urheberrechts aus dem Geist der Goethezeit [1981] <ptr type="opac"
									cRef="02394885X"/>. München 2014 <ptr type="gbv"
									cRef="786710454"/>
							</bibl>; vgl. zur weiteren Diskussion auch <bibl> Carlos Spoerhase: Was
								ist ein Werk? Über philologische Werkfunktionen. In: Scientia
								Poetica 11 (2007), S. 276–344. <ptr type="opac" cRef="22568697X"/>
							</bibl>
						</p>
					</note> beanspruchen kann. </p>
				<p> (7) Eine weitere Option wäre schließlich, eine <hi rend="italic">
						Druckersynthese als konzeptionelle Werk-Einheit</hi> zu definieren und zum
					zentralen (oder gar einzigen) Editionsgegenstand zu machen. – Gerade, weil eine
					kombinatorisch-kompilatorische Orientierung das Handeln zeitgenössischer Text-
					und Buchproduzenten faktisch angeleitet und dem auch entsprechende
					Rezeptionsgewohnheiten entsprochen haben dürften, verspricht eine auf
					typographisch-biblionome Einheiten fokussierende Edition ein Höchstmaß an <hi
						rend="italic">historischer Stimmigkeit</hi>. Generell würde damit das
					Augenmerk von der ‚Arbeitsweise des Autors‘ auf die sozio-kulturelle Einbettung
					des Buchmediums verschoben. – Auch hier wäre indes zu klären, <hi rend="italic"
						>welche</hi> Druckersynthese genau als Editionsgrundlage dienen und ob
					(zusätzlich) eine komparativ-synoptische Perspektive eröffnet werden soll. </p>
				<p> Ich kann an dieser Stelle keine elaborierte Editionskonzeption begründen und
					beschränke mich daher – abschließend – auf folgende programmatische Andeutungen: </p>
				<p> (i) Da derzeit überhaupt keine Edition der <hi rend="italic">Ethica</hi>
					vorliegt, muss <hi rend="italic">kurzfristig</hi> gewährleistet sein, der
					Forschung einen zuverlässigen Referenz-Text zur Verfügung zu stellen. Aus rein
					pragmatisch-arbeitsökonomischen Gründen wird dies die – nach gängigen
					Erfassungs- und Auszeichnungs-Standards<note type="footnote" xml:id="ftn94"
						n="94">
						<p rend="footnote text"> Die Textkodierung erfolgt nach dem XML-TEI
							P5-Standard für digitale, wissenschaftliche Editionen in dem vom
							Deutschen Textarchiv für die Erfassung und Kodierung deutscher Drucke
							des 17.–19. Jahrhunderts angepassten Basisformat (DTABf – <ref
								target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat"
								>http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat</ref> [gesehen
							am 02.11.2017]), welches ich im Detail modifiziert habe. Die
							Zeichenkodierung erfolgt nach dem Unicode-Standard, Version 8.0 (Stand
							Juni 2015), <ref target="http://www.unicode.org/versions/Unicode8.0.0/"
								>http://www.unicode.org/versions/Unicode8.0.0/</ref> [gesehen am
							02.11.2017]). </p>
					</note> eingerichtete – digitale Edition des Erstdrucks [A1] sein. </p>
				<p> (ii) <hi rend="italic">Mittelfristig</hi> wird diese Basis-Edition um eine
					aktualisierte Version des oben entwickelten Stemmas sowie um eine schematische
						<hi rend="italic">Struktur-Synopse</hi> der überlieferten Druck-Ausgaben
					erweitert werden. Letztere soll zunächst die auf der Makro-Ebene der Text- bzw.
					Dokumentstruktur bestehenden Varianz (Auswahl und Anordnung der einzelnen
					Elemente) erfassen und dann sukzessive auf die substantielle Varianz der Meso-
					und Mikro-Ebene (also etwa: Erweiterungen, Umstellungen, Ersetzungen,
					Weglassungen innerhalb einzelner Komplimente) ausgeweitet werden. </p>
				<p> (iii) Erst <hi rend="italic">längerfristig</hi> ist dann eine Erweiterung der
					Basis-Edition um eine der oben unter (2), (3), (6) und (7) angedeuteten Optionen
					zu erwägen.</p>
				<p>
					<pb/>
				</p>
				<div>
					<head>Abbildungsverzeichnis</head>
					<lg>

						<l xml:id="abb1">Abb. 1: Kupfertitel [A4] – Staatsbibliothek zu Berlin –
							Stiftung Preußischer Kulturbesitz, Signatur Px 1465&#x2039;a&#x203A; </l>
						<l xml:id="abb2">Abb. 2: Kupfertitel [C3] – Bayerische Staatsbibliothek
							München, Signatur Res L.eleg.m. 411 </l>
						<l xml:id="abb3">Abb. 3: Kupfertitel [C4] – Herzog August Bibliothek
							Wolfenbüttel, Signatur Xb 6887 </l>
						<l xml:id="abb5">Abb. 4: Kupfertitel [E1] – Staatsbibliothek zu Berlin –
							Stiftung Preußischer Kulturbesitz, Signatur Np 15856 </l>
						<l xml:id="abb4">Abb. 5: Titelholzschnitt [F1] – Staats- und
							Universitätsbibliothek Hamburg, Signatur Scrin A/493</l>
						<l xml:id="abb6">Abb. 6: Kupfertitel [X3] – Sächsische Landesbibliothek,
							Staats- und Universitätsbibliothek Dresden, Signatur Putz.17 8 31</l>


						<l xml:id="abb7"> Abb. 7 Kupfertitel [E3] – Niedersächsische Staats- und
							Universitätsbibliothek Göttingen, Signatur 8 POL I, 5708 </l>

						<l xml:id="abb8"> Abb. 8 Kupfertitel [C9] – Sächsische Landesbibliothek,
							Staats- und Universitätsbibliothek Dresden, Signatur 35.8.4365 </l>
						<l xml:id="abb9"> Abb. 9 Holzschnitt [X5] – Universitätsbibliothek der
							Ludwig-Maximilians-Universität München, Signatur 8° Misc. 489/3 </l>
						<l xml:id="abb10">Abb. 10: Stemmatologische Rekonstruktion</l>
					</lg>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
